<norma><titulo number="1">Da Advocacia

<capitulo number="1">Da Atividade de Advocacia

<artigo number="1">São atividades privativas de advocacia:

<inciso number="1">a postulação a órgão do Poder Judiciário e aos juizados especiais;

</inciso><inciso number="2">as atividades de consultoria, assessoria e direção jurídicas.

</inciso><paragrafo number="1">Não se inclui na atividade privativa de advocacia a impetração de

habeas corpus em qualquer instância ou tribunal.

</paragrafo><paragrafo number="2">Os atos e contratos constitutivos de pessoas jurídicas, sob pena

de nulidade, só podem ser admitidos a registro, nos órgãos

competentes, quando visados por advogados.

</paragrafo><paragrafo number="3">É vedada a divulgação de advocacia em conjunto com outra

atividade.

</paragrafo></artigo><artigo number="2">O advogado é indispensável à administração da justiça.

<paragrafo number="1">No seu ministério privado, o advogado presta serviço público e

exerce função social.

</paragrafo><paragrafo number="2">No processo judicial, o advogado contribui, na postulação de

decisão favorável ao seu constituinte, ao convencimento do julgador, e

seus atos constituem múnus público.

</paragrafo><paragrafo number="3">No exercício da profissão, o advogado é inviolável por seus atos

e manifestações, nos limites desta lei.

</paragrafo></artigo><artigo number="3">O exercício da atividade de advocacia no território brasileiro

e a denominação de advogado são privativos dos inscritos na Ordem dos

Advogados do Brasil (OAB),

<paragrafo number="1">Exercem atividade de advocacia, sujeitando-se ao regime desta

lei, além do regime próprio a que se subordinem, os integrantes da

Advocacia-Geral da União, da Procuradoria da Fazenda Nacional, da

Defensoria Pública e das Procuradorias e Consultorias Jurídicas dos

Estados, do Distrito Federal, dos Municípios e das respectivas

entidades de administração indireta e fundacional.

</paragrafo><paragrafo number="2">O estagiário de advocacia, regularmente inscrito, pode praticar

os atos previstos no art. 1º, na forma do regimento geral, em

conjunto com advogado e sob responsabilidade deste.

</paragrafo></artigo><artigo number="4">São nulos os atos privativos de advogado praticados por pessoa

não inscrita na OAB, sem prejuízo das sanções civis, penais e

administrativas.

<paragrafo number="0">São também nulos os atos praticados por advogado

impedido - no âmbito do impedimento - suspenso, licenciado ou que

passar a exercer atividade incompatível com a advocacia.

</paragrafo></artigo><artigo number="5">O advogado postula, em juízo ou fora dele, fazendo prova do

mandato.

<paragrafo number="1">O advogado, afirmando urgência, pode atuar sem procuração,

obrigando-se a apresentá-la no prazo de quinze dias, prorrogável por

igual período.

</paragrafo><paragrafo number="2">A procuração para o foro em geral habilita o advogado a praticar

todos os atos judiciais, em qualquer juízo ou instância, salvo os que

exijam poderes especiais.

</paragrafo><paragrafo number="3">O advogado que renunciar ao mandato continuará, durante os dez

dias seguintes à notificação da renúncia, a representar o mandante,

salvo se for substituído antes do término desse prazo.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="2">Dos Direitos do Advogado

<artigo number="6">Não há hierarquia nem subordinação entre advogados,

magistrados e membros do Ministério Público, devendo todos tratar-se

com consideração e respeito recíprocos.

<paragrafo number="0">As autoridades, os servidores públicos e os

serventuários da justiça devem dispensar ao advogado, no exercício da

profissão, tratamento compatível com a dignidade da advocacia e

condições adequadas a seu desempenho.

</paragrafo></artigo><artigo number="7">São direitos do advogado: I - exercer, com liberdade, a

profissão em todo o território nacional;

<inciso number="2">a inviolabilidade de seu escritório ou local de trabalho, bem

como de seus instrumentos de trabalho, de sua correspondência escrita,

eletrônica, telefônica e telemática, desde que relativas ao exercício

da advocacia;

</inciso><inciso number="3">comunicar-se com seus clientes, pessoal e reservadamente, mesmo

sem procuração, quando estes se acharem presos, detidos ou recolhidos

em estabelecimentos civis ou militares, ainda que considerados

incomunicáveis;

</inciso><inciso number="4">ter a presença de representante da OAB, quando preso em

flagrante, por motivo ligado ao exercício da advocacia, para lavratura

do auto respectivo, sob pena de nulidade e, nos demais casos, a

comunicação expressa à seccional da OAB;

</inciso><inciso number="5">não ser recolhido preso, antes de sentença transitada em julgado,

senão em sala de Estado Maior, com instalações e comodidades condignas

e, na sua falta, em prisão domiciliar

</inciso><inciso number="6">ingressar livremente:

<alinea number="1">nas salas de sessões dos tribunais, mesmo além dos cancelos que

separam a parte reservada aos magistrados;

</alinea><alinea number="2">nas salas e dependências de audiências, secretarias, cartórios,

ofícios de justiça, serviços notariais e de registro, e, no caso de

delegacias e prisões, mesmo fora da hora de expediente e

independentemente da presença de seus titulares;

</alinea><alinea number="3">em qualquer edifício ou recinto em que funcione repartição judicial

ou outro serviço público onde o advogado deva praticar ato ou colher

prova ou informação útil ao exercício da atividade profissional,

dentro do expediente ou fora dele, e ser atendido, desde que se ache

presente qualquer servidor ou empregado;

</alinea><alinea number="4">em qualquer assembléia ou reunião de que participe ou possa

participar o seu cliente, ou perante a qual este deva comparecer,

desde que munido de poderes especiais;

</alinea></inciso><inciso number="7">permanecer sentado ou em pé e retirar-se de quaisquer locais

indicados no inciso anterior, independentemente de licença;

</inciso><inciso number="8">dirigir-se diretamente aos magistrados nas salas e gabinetes de

trabalho, independentemente de horário previamente marcado ou outra

condição, observando-se a ordem de chegada;

</inciso><inciso number="10">usar da palavra, pela ordem, em qualquer juízo ou tribunal,

mediante intervenção sumária, para esclarecer equívoco ou dúvida

surgida em relação a fatos, documentos ou afirmações que influam no

julgamento, bem como para replicar acusação ou censura que lhe forem

feitas;

</inciso><inciso number="11">reclamar, verbalmente ou por escrito, perante qualquer juízo,

tribunal ou autoridade, contra a inobservância de preceito de lei,

regulamento ou regimento;

</inciso><inciso number="12">falar, sentado ou em pé, em juízo, tribunal ou órgão de

deliberação coletiva da Administração Pública ou do Poder Legislativo;

</inciso><inciso number="13">examinar, em qualquer órgão dos Poderes Judiciário e

Legislativo, ou da Administração Pública em geral, autos de processos

findos ou em andamento, mesmo sem procuração, quando não estejam

sujeitos a sigilo, assegurada a obtenção de cópias, podendo tomar

apontamentos;

</inciso><inciso number="14">examinar, em qualquer instituição responsável por conduzir

investigação, mesmo sem procuração, autos de flagrante e de

investigações de qualquer natureza, findos ou em andamento, ainda que

conclusos à autoridade, podendo copiar peças e tomar apontamentos, em

meio físico ou digital;

</inciso><inciso number="15">ter vista dos processos judiciais ou administrativos de qualquer

natureza, em cartório ou na repartição competente, ou retirá-los pelos

prazos legais;

</inciso><inciso number="16">retirar autos de processos findos, mesmo sem procuração, pelo

prazo de dez dias;

</inciso><inciso number="17">ser publicamente desagravado, quando ofendido no exercício da

profissão ou em razão dela;

</inciso><inciso number="18">usar os símbolos privativos da profissão de advogado;

</inciso><inciso number="19">recusar-se a depor como testemunha em processo no qual funcionou

ou deva funcionar, ou sobre fato relacionado com pessoa de quem seja

ou foi advogado, mesmo quando autorizado ou solicitado pelo

constituinte, bem como sobre fato que constitua sigilo profissional;

</inciso><inciso number="20">retirar-se do recinto onde se encontre aguardando pregão para ato

judicial, após trinta minutos do horário designado e ao qual ainda não

tenha comparecido a autoridade que deva presidir a ele, mediante

comunicação protocolizada em juízo.

</inciso><inciso number="21">assistir a seus clientes investigados durante a apuração de

infrações, sob pena de nulidade absoluta do respectivo interrogatório

ou depoimento e, subsequentemente, de todos os elementos

investigatórios e probatórios dele decorrentes ou derivados, direta ou

indiretamente, podendo, inclusive, no curso da respectiva apuração:

<alinea number="1">apresentar razões e quesitos;

</alinea></inciso><paragrafo number="1">Não se aplica o disposto nos incisos XV e XVI:

<item number="1">aos processos sob regime de segredo de justiça;

</item><item number="2">quando existirem nos autos documentos originais de difícil

restauração ou ocorrer circunstância relevante que justifique a

permanência dos autos no cartório, secretaria ou repartição,

reconhecida pela autoridade em despacho motivado, proferido de ofício,

mediante representação ou a requerimento da parte interessada;

</item><item number="3">até o encerramento do processo, ao advogado que houver deixado de

devolver os respectivos autos no prazo legal, e só o fizer depois de

intimado.

</item></paragrafo><paragrafo number="2">O advogado tem imunidade profissional, não constituindo injúria,

difamação puníveis qualquer manifestação de sua parte, no exercício de

sua atividade, em juízo ou fora dele, sem prejuízo das sanções

disciplinares perante a OAB, pelos excessos que cometer.

</paragrafo><paragrafo number="3">O advogado somente poderá ser preso em flagrante, por motivo de

exercício da profissão, em caso de crime inafiançável, observado o

disposto no inciso IV deste artigo.

</paragrafo><paragrafo number="4">O Poder Judiciário e o Poder Executivo devem instalar, em todos

os juizados, fóruns, tribunais, delegacias de polícia e presídios,

salas especiais permanentes para os advogados, com uso assegurados à

OAB.

</paragrafo><paragrafo number="5">No caso de ofensa a inscrito na OAB, no exercício da profissão ou

de cargo ou função de órgão da OAB, o conselho competente deve

promover o desagravo público do ofendido, sem prejuízo da

responsabilidade criminal em que incorrer o infrator.

</paragrafo><paragrafo number="6">Presentes indícios de autoria e materialidade da prática de crime

por parte de advogado, a autoridade judiciária competente poderá

decretar a quebra da inviolabilidade de que trata o inciso II do

caput deste artigo, em decisão motivada, expedindo mandado de busca

e apreensão, específico e pormenorizado, a ser cumprido na presença de

representante da OAB, sendo, em qualquer hipótese, vedada a utilização

dos documentos, das mídias e dos objetos pertencentes a clientes do

advogado averiguado, bem como dos demais instrumentos de trabalho que

contenham informações sobre clientes.

</paragrafo><paragrafo number="7">A ressalva constante do § 6o deste artigo não se estende a

clientes do advogado averiguado que estejam sendo formalmente

investigados como seus partícipes ou co-autores pela prática do mesmo

crime que deu causa à quebra da inviolabilidade.

</paragrafo><paragrafo number="10">Nos autos sujeitos a sigilo, deve o advogado apresentar

procuração para o exercício dos direitos de que trata o inciso

XIV.

</paragrafo><paragrafo number="11">No caso previsto no inciso XIV, a autoridade competente

poderá delimitar o acesso do advogado aos elementos de prova

relacionados a diligências em andamento e ainda não documentados nos

autos, quando houver risco de comprometimento da eficiência, da

eficácia ou da finalidade das diligências.

</paragrafo><paragrafo number="12">A inobservância aos direitos estabelecidos no inciso XIV, o

fornecimento incompleto de autos ou o fornecimento de autos em que

houve a retirada de peças já incluídas no caderno investigativo

implicará responsabilização criminal e funcional por abuso de

autoridade do responsável que impedir o acesso do advogado com o

intuito de prejudicar o exercício da defesa, sem prejuízo do direito

subjetivo do advogado de requerer acesso aos autos ao juiz competente

</paragrafo></artigo><artigo number="7">-A. São direitos da advogada:

<inciso number="1">gestante:

<alinea number="1">entrada em tribunais sem ser submetida a detectores de metais e

aparelhos de raios X;

</alinea><alinea number="2">reserva de vaga em garagens dos fóruns dos tribunais;

</alinea></inciso><inciso number="2">lactante, adotante ou que der à luz, acesso a creche, onde

houver, ou a local adequado ao atendimento das necessidades do bebê;

</inciso><inciso number="3">gestante, lactante, adotante ou que der à luz, preferência na

ordem das sustentações orais e das audiências a serem realizadas a

cada dia, mediante comprovação de sua condição;

</inciso><inciso number="4">adotante ou que der à luz, suspensão de prazos processuais quando

for a única patrona da causa, desde que haja notificação por escrito

ao cliente.

</inciso><paragrafo number="1">Os direitos previstos à advogada gestante ou lactante aplicam-se

enquanto perdurar, respectivamente, o estado gravídico ou o período de

amamentação.

</paragrafo><paragrafo number="2">Os direitos assegurados nos incisos II e III deste artigo à

advogada adotante ou que der à luz serão concedidos pelo prazo

previsto no art. 392 do Decreto-Lei no 5.452, de 1o de maio de 1943

(Consolidação das Leis do Trabalho)

</paragrafo><paragrafo number="3">O direito assegurado no inciso IV deste artigo à advogada

adotante ou que der à luz será concedido pelo prazo previsto no § 6o

do art. 313 da Lei no 13.105, de 16 de março de 2015 (Código de

Processo Civil).

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="3">Da Inscrição

<artigo number="8">Para inscrição como advogado é necessário:

<inciso number="1">capacidade civil;

</inciso><inciso number="2">diploma ou certidão de graduação em direito, obtido em

instituição de ensino oficialmente autorizada e credenciada;

</inciso><inciso number="3">título de eleitor e quitação do serviço militar, se brasileiro;

</inciso><inciso number="4">aprovação em Exame de Ordem;

</inciso><inciso number="5">não exercer atividade incompatível com a advocacia;

</inciso><inciso number="6">idoneidade moral;

</inciso><inciso number="7">prestar compromisso perante o conselho.

</inciso><paragrafo number="1">O Exame da Ordem é regulamentado em provimento do Conselho

Federal da OAB.

</paragrafo><paragrafo number="2">O estrangeiro ou brasileiro, quando não graduado em direito no

Brasil, deve fazer prova do título de graduação, obtido em instituição

estrangeira, devidamente revalidado, além de atender aos demais

requisitos previstos neste artigo.

</paragrafo><paragrafo number="3">A inidoneidade moral, suscitada por qualquer pessoa, deve ser

declarada mediante decisão que obtenha no mínimo dois terços dos votos

de todos os membros do conselho competente, em procedimento que

observe os termos do processo disciplinar.

</paragrafo><paragrafo number="4">Não atende ao requisito de idoneidade moral aquele que tiver sido

condenado por crime infamante, salvo reabilitação judicial.

</paragrafo></artigo><artigo number="9">Para inscrição como estagiário é necessário:

<inciso number="1">preencher os requisitos mencionados nos incisos I, III, V, VI e

VII do art. 8º;

</inciso><inciso number="2">ter sido admitido em estágio profissional de advocacia.

</inciso><paragrafo number="1">O estágio profissional de advocacia, com duração de dois anos,

realizado nos últimos anos do curso jurídico, pode ser mantido pelas

respectivas instituições de ensino superior pelos Conselhos da OAB, ou

por setores, órgãos jurídicos e escritórios de advocacia credenciados

pela OAB, sendo obrigatório o estudo deste Estatuto e do Código

de Ética e Disciplina.

</paragrafo><paragrafo number="2">A inscrição do estagiário é feita no Conselho Seccional em cujo

território se localize seu curso jurídico.

</paragrafo><paragrafo number="3">O aluno de curso jurídico que exerça atividade incompatível com a

advocacia pode freqüentar o estágio ministrado pela respectiva

instituição de ensino superior, para fins de aprendizagem, vedada a

inscrição na OAB.

</paragrafo><paragrafo number="4">O estágio profissional poderá ser cumprido por bacharel em

Direito que queira se inscrever na Ordem.

</paragrafo></artigo><artigo number="10">A inscrição principal do advogado deve ser feita no Conselho

Seccional em cujo território pretende estabelecer o seu domicílio

profissional, na forma do regulamento geral.

<paragrafo number="1">Considera-se domicílio profissional a sede principal da atividade

de advocacia, prevalecendo, na dúvida, o domicílio da pessoa física do

advogado.

</paragrafo><paragrafo number="2">Além da principal, o advogado deve promover a inscrição

suplementar nos Conselhos Seccionais em cujos territórios passar a

exercer habitualmente a profissão considerando-se habitualidade a

intervenção judicial que exceder de cinco causas por ano.

</paragrafo><paragrafo number="3">No caso de mudança efetiva de domicílio profissional para outra

unidade federativa, deve o advogado requerer a transferência de sua

inscrição para o Conselho Seccional correspondente.

</paragrafo><paragrafo number="4">O Conselho Seccional deve suspender o pedido de transferência ou

de inscrição suplementar, ao verificar a existência de vício ou

ilegalidade na inscrição principal, contra ela representando ao

Conselho Federal.

</paragrafo></artigo><artigo number="11">Cancela-se a inscrição do profissional que:

<inciso number="1">assim o requerer;

</inciso><inciso number="2">sofrer penalidade de exclusão;

</inciso><inciso number="3">falecer;

</inciso><inciso number="4">passar a exercer, em caráter definitivo, atividade incompatível

com a advocacia;

</inciso><inciso number="5">perder qualquer um dos requisitos necessários para inscrição.

</inciso><paragrafo number="1">Ocorrendo uma das hipóteses dos incisos II, III e IV, o

cancelamento deve ser promovido, de ofício, pelo conselho competente

ou em virtude de comunicação por qualquer pessoa.

</paragrafo><paragrafo number="2">Na hipótese de novo pedido de inscrição - que não restaura o

número de inscrição anterior - deve o interessado fazer prova dos

requisitos dos incisos I, V, VI e VII do art. 8º.

</paragrafo><paragrafo number="3">Na hipótese do inciso II deste artigo, o novo pedido de

inscrição também deve ser acompanhado de provas de reabilitação.

</paragrafo></artigo><artigo number="12">Licencia-se o profissional que:

<inciso number="1">assim o requerer, por motivo justificado;

</inciso><inciso number="2">passar a exercer, em caráter temporário, atividade incompatível

com o exercício da advocacia;

</inciso><inciso number="3">sofrer doença mental considerada curável.

</inciso></artigo><artigo number="13">O documento de identidade profissional, na forma prevista no

regulamento geral, é de uso obrigatório no exercício da atividade

de advogado ou de estagiário e constitui prova de identidade civil

para todos os fins legais.

</artigo><artigo number="14">É obrigatória a indicação do nome e do número de inscrição em

todos os documentos assinados pelo advogado, no exercício de sua

atividade.

<paragrafo number="0">É vedado anunciar ou divulgar qualquer atividade

relacionada com o exercício da advocacia ou o uso da expressão

escritório de advocacia, sem indicação expressa do nome e do número de

inscrição dos advogados que o integrem ou o número de registro da

sociedade de advogados na OAB.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="4">Da Sociedade de Advogados

<artigo number="15">Os advogados podem reunir-se em sociedade simples de

prestação de serviços de advocacia ou constituir sociedade unipessoal

de advocacia, na forma disciplinada nesta Lei e no regulamento

geral.

<paragrafo number="1">A sociedade de advogados e a sociedade unipessoal de advocacia

adquirem personalidade jurídica com o registro aprovado dos seus atos

constitutivos no Conselho Seccional da OAB em cuja base territorial

tiver sede.

</paragrafo><paragrafo number="2">Aplica-se à sociedade de advogados e à sociedade unipessoal de

advocacia o Código de Ética e Disciplina, no que couber.

</paragrafo><paragrafo number="3">As procurações devem ser outorgadas individualmente aos advogados

e indicar a sociedade de que façam parte.

</paragrafo><paragrafo number="4">Nenhum advogado pode integrar mais de uma sociedade de advogados,

constituir mais de uma sociedade unipessoal de advocacia, ou integrar,

simultaneamente, uma sociedade de advogados e uma sociedade unipessoal

de advocacia, com sede ou filial na mesma área territorial do

respectivo Conselho Seccional.

</paragrafo><paragrafo number="5">O ato de constituição de filial deve ser averbado no registro da

sociedade e arquivado no Conselho Seccional onde se instalar, ficando

os sócios, inclusive o titular da sociedade unipessoal de advocacia,

obrigados à inscrição suplementar.

</paragrafo><paragrafo number="6">Os advogados sócios de uma mesma sociedade profissional não podem

representar em juízo clientes de interesses opostos.

</paragrafo><paragrafo number="7">A sociedade unipessoal de advocacia pode resultar da concentração

por um advogado das quotas de uma sociedade de advogados,

independentemente das razões que motivaram tal concentração.

</paragrafo></artigo><artigo number="16">Não são admitidas a registro nem podem funcionar todas as

espécies de sociedades de advogados que apresentem forma ou

características de sociedade empresária, que adotem denominação de

fantasia, que realizem atividades estranhas à advocacia, que incluam

como sócio ou titular de sociedade unipessoal de advocacia pessoa não

inscrita como advogado ou totalmente proibida de advogar.

<paragrafo number="1">A razão social deve ter, obrigatoriamente, o nome de, pelo menos,

um advogado responsável pela sociedade, podendo permanecer o de sócio

falecido, desde que prevista tal possibilidade no ato constitutivo.

</paragrafo><paragrafo number="2">O licenciamento do sócio para exercer atividade incompatível com

a advocacia em caráter temporário deve ser averbado no registro da

sociedade, não alterando sua constituição.

</paragrafo><paragrafo number="3">É proibido o registro, nos cartórios de registro civil de pessoas

jurídicas e nas juntas comerciais, de sociedade que inclua, entre

outras finalidades, a atividade de advocacia.

</paragrafo><paragrafo number="4">A denominação da sociedade unipessoal de advocacia deve ser

obrigatoriamente formada pelo nome do seu titular, completo ou

parcial, com a expressão ‘Sociedade Individual de Advocacia’.

</paragrafo></artigo><artigo number="17">Além da sociedade, o sócio e o titular da sociedade

individual de advocacia respondem subsidiária e ilimitadamente pelos

danos causados aos clientes por ação ou omissão no exercício da

advocacia, sem prejuízo da responsabilidade disciplinar em que possam

incorrer.

</artigo></capitulo><capitulo number="5">Do Advogado Empregado

<artigo number="18">A relação de emprego, na qualidade de advogado, não retira a

isenção técnica nem reduz a independência profissional inerentes à

advocacia.

<paragrafo number="0">O advogado empregado não está obrigado à prestação de

serviços profissionais de interesse pessoal dos empregadores, fora da

relação de emprego.

</paragrafo></artigo><artigo number="19">O salário mínimo profissional do advogado será fixado em

sentença normativa, salvo se ajustado em acordo ou convenção coletiva

de trabalho.

</artigo><artigo number="20">A jornada de trabalho do advogado empregado, no exercício da

profissão, não poderá exceder a duração diária de quatro horas

contínuas e a de vinte horas semanais, salvo acordo ou convenção

coletiva ou em caso de dedicação exclusiva.

<paragrafo number="1">Para efeitos deste artigo, considera-se como período de

trabalho o tempo em que o advogado estiver à disposição do empregador,

aguardando ou executando ordens, no seu escritório ou em atividades

externas, sendo-lhe reembolsadas as despesas feitas com transporte,

hospedagem e alimentação.

</paragrafo><paragrafo number="2">As horas trabalhadas que excederem a jornada normal são

remuneradas por um adicional não inferior a cem por cento sobre o

valor da hora normal, mesmo havendo contrato escrito.

</paragrafo><paragrafo number="3">As horas trabalhadas no período das vinte horas de um dia até as

cinco horas do dia seguinte são remuneradas como noturnas, acrescidas

do adicional de vinte e cinco por cento.

</paragrafo></artigo><artigo number="21">Nas causas em que for parte o empregador, ou pessoa por este

representada, os honorários de sucumbência são devidos aos advogados

empregados.

<paragrafo number="0">Os honorários de sucumbência, percebidos por advogado

empregado de sociedade de advogados são partilhados entre ele e a

empregadora, na forma estabelecida em acordo.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="6">Dos Honorários Advocatícios

<artigo number="22">A prestação de serviço profissional assegura aos inscritos na

OAB o direito aos honorários convencionados, aos fixados por

arbitramento judicial e aos de sucumbência.

<paragrafo number="1">O advogado, quando indicado para patrocinar causa de

juridicamente necessitado, no caso de impossibilidade da Defensoria

Pública no local da prestação de serviço, tem direito aos honorários

fixados pelo juiz, segundo tabela organizada pelo Conselho Seccional

da OAB, e pagos pelo Estado.

</paragrafo><paragrafo number="2">Na falta de estipulação ou de acordo, os honorários são fixados

por arbitramento judicial, em remuneração compatível com o trabalho e

o valor econômico da questão, não podendo ser inferiores aos

estabelecidos na tabela organizada pelo Conselho Seccional da OAB.

</paragrafo><paragrafo number="3">Salvo estipulação em contrário, um terço dos honorários é devido

no início do serviço, outro terço até a decisão de primeira instância

e o restante no final.

</paragrafo><paragrafo number="4">Se o advogado fizer juntar aos autos o seu contrato de honorários

antes de expedir-se o mandado de levantamento ou precatório, o juiz

deve determinar que lhe sejam pagos diretamente, por dedução da

quantia a ser recebida pelo constituinte, salvo se este provar que já

os pagou.

</paragrafo><paragrafo number="5">O disposto neste artigo não se aplica quando se tratar de

mandato outorgado por advogado para defesa em processo oriundo de ato

ou omissão praticada no exercício da profissão.

</paragrafo></artigo><artigo number="23">Os honorários incluídos na condenação, por arbitramento ou

sucumbência, pertencem ao advogado, tendo este direito autônomo para

executar a sentença nesta parte, podendo requerer que o precatório,

quando necessário, seja expedido em seu favor.

</artigo><artigo number="24">A decisão judicial que fixar ou arbitrar honorários e o

contrato escrito que os estipular são títulos executivos e constituem

crédito privilegiado na falência, concordata, concurso de credores,

insolvência civil e liquidação extrajudicial.

<paragrafo number="1">A execução dos honorários pode ser promovida nos mesmos autos da

ação em que tenha atuado o advogado, se assim lhe convier.

</paragrafo><paragrafo number="2">Na hipótese de falecimento ou incapacidade civil do advogado, os

honorários de sucumbência, proporcionais ao trabalho realizado, são

recebidos por seus sucessores ou representantes legais.

</paragrafo><paragrafo number="4">O acordo feito pelo cliente do advogado e a parte contrária,

salvo aquiescência do profissional, não lhe prejudica os honorários,

quer os convencionados, quer os concedidos por sentença.

</paragrafo></artigo><artigo number="25">Prescreve em cinco anos a ação de cobrança de honorários de

advogado, contado o prazo:

<inciso number="1">do vencimento do contrato, se houver;

</inciso><inciso number="2">do trânsito em julgado da decisão que os fixar;

</inciso><inciso number="3">da ultimação do serviço extrajudicial;

</inciso><inciso number="4">da desistência ou transação;

</inciso><inciso number="5">da renúncia ou revogação do mandato.

</inciso></artigo><artigo number="25" addendum="A">Prescreve em cinco anos a ação de prestação de contas pelas

quantias recebidas pelo advogado de seu cliente, ou de terceiros por

conta dele (art. 34, XXI).

</artigo><artigo number="26">O advogado substabelecido, com reserva de poderes, não pode

cobrar honorários sem a intervenção daquele que lhe conferiu o

substabelecimento.

</artigo></capitulo><capitulo number="7">Das Incompatibilidades e Impedimentos

<artigo number="27">A incompatibilidade determina a proibição total, e o

impedimento, a proibição parcial do exercício da advocacia.

</artigo><artigo number="28">A advocacia é incompatível, mesmo em causa própria, com as

seguintes atividades:

<inciso number="1">chefe do Poder Executivo e membros da Mesa do Poder Legislativo e

seus substitutos legais;

</inciso><inciso number="2">membros de órgãos do Poder Judiciário, do Ministério Público, dos

tribunais e conselhos de contas, dos juizados especiais, da justiça de

paz, juízes classistas, bem como de todos os que exerçam função de

julgamento em órgãos de deliberação coletiva da administração pública

direta e indireta;

</inciso><inciso number="3">ocupantes de cargos ou funções de direção em Órgãos da

Administração Pública direta ou indireta, em suas fundações e em suas

empresas controladas ou concessionárias de serviço público;

</inciso><inciso number="4">ocupantes de cargos ou funções vinculados direta ou indiretamente

a qualquer órgão do Poder Judiciário e os que exercem serviços

notariais e de registro;

</inciso><inciso number="5">ocupantes de cargos ou funções vinculados direta ou indiretamente

a atividade policial de qualquer natureza;

</inciso><inciso number="6">militares de qualquer natureza, na ativa;

</inciso><inciso number="7">ocupantes de cargos ou funções que tenham competência de

lançamento, arrecadação ou fiscalização de tributos e contribuições

parafiscais;

</inciso><inciso number="8">ocupantes de funções de direção e gerência em instituições

financeiras, inclusive privadas.

</inciso><paragrafo number="1">A incompatibilidade permanece mesmo que o ocupante do cargo ou

função deixe de exercê-lo temporariamente.

</paragrafo><paragrafo number="2">Não se incluem nas hipóteses do inciso III os que não

detenham poder de decisão relevante sobre interesses de terceiro, a

juízo do conselho competente da OAB, bem como a administração

acadêmica diretamente relacionada ao magistério jurídico.

</paragrafo></artigo><artigo number="29">Os Procuradores Gerais, Advogados Gerais, Defensores Gerais e

dirigentes de órgãos jurídicos da Administração Pública direta,

indireta e fundacional são exclusivamente legitimados para o exercício

da advocacia vinculada à função que exerçam, durante o período da

investidura.

</artigo><artigo number="30">São impedidos de exercer a advocacia:

<inciso number="1">os servidores da administração direta, indireta e fundacional,

contra a Fazenda Pública que os remunere ou à qual seja vinculada a

entidade empregadora;

</inciso><inciso number="2">os membros do Poder Legislativo, em seus diferentes níveis,

contra ou a favor das pessoas jurídicas de direito público, empresas

públicas, sociedades de economia mista, fundações públicas, entidades

paraestatais ou empresas concessionárias ou permissionárias de serviço

público.

</inciso><paragrafo number="0">Não se incluem nas hipóteses do inciso I os

docentes dos cursos jurídicos.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="8">Da Ética do Advogado

<artigo number="31">O advogado deve proceder de forma que o torne merecedor de

respeito e que contribua para o prestígio da classe e da advocacia.

<paragrafo number="1">O advogado, no exercício da profissão, deve manter independência

em qualquer circunstância.

</paragrafo><paragrafo number="2">Nenhum receio de desagradar a magistrado ou a qualquer

autoridade, nem de incorrer em impopularidade, deve deter o advogado

no exercício da profissão.

</paragrafo></artigo><artigo number="32">O advogado é responsável pelos atos que, no exercício

profissional, praticar com dolo ou culpa.

<paragrafo number="0">Em caso de lide temerária, o advogado será

solidariamente responsável com seu cliente, desde que coligado com

este para lesar a parte contrária, o que será apurado em ação própria.

</paragrafo></artigo><artigo number="33">O advogado obriga-se a cumprir rigorosamente os deveres

consignados no Código de Ética e Disciplina.

<paragrafo number="0">O Código de Ética e Disciplina regula os deveres

do advogado para com a comunidade, o cliente, o outro profissional e,

ainda, a publicidade, a recusa do patrocínio, o dever de assistência

jurídica, o dever geral de urbanidade e os respectivos procedimentos

disciplinares.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="9">Das Infrações e Sanções Disciplinares

<artigo number="34">Constitui infração disciplinar:

<inciso number="1">exercer a profissão, quando impedido de fazê-lo, ou facilitar, por

qualquer meio, o seu exercício aos não inscritos, proibidos ou

impedidos;

</inciso><inciso number="2">manter sociedade profissional fora das normas e preceitos

estabelecidos nesta lei;

</inciso><inciso number="3">valer-se de agenciador de causas, mediante participação nos

honorários a receber;

</inciso><inciso number="4">angariar ou captar causas, com ou sem a intervenção de terceiros;

</inciso><inciso number="5">assinar qualquer escrito destinado a processo judicial ou para fim

extrajudicial que não tenha feito, ou em que não tenha colaborado;

</inciso><inciso number="6">advogar contra literal disposição de lei, presumindo-se a boa-fé

quando fundamentado na inconstitucionalidade, na injustiça da lei ou

em pronunciamento judicial anterior;

</inciso><inciso number="7">violar, sem justa causa, sigilo profissional;

</inciso><inciso number="8">estabelecer entendimento com a parte adversa sem autorização do

cliente ou ciência do advogado contrário;

</inciso><inciso number="9">prejudicar, por culpa grave, interesse confiado ao seu

patrocínio;

</inciso><inciso number="10">acarretar, conscientemente, por ato próprio, a anulação ou a

nulidade do processo em que funcione;

</inciso><inciso number="11">abandonar a causa sem justo motivo ou antes de decorridos dez

dias da comunicação da renúncia;

</inciso><inciso number="12">recusar-se a prestar, sem justo motivo, assistência jurídica,

quando nomeado em virtude de impossibilidade da Defensoria Pública;

</inciso><inciso number="13">fazer publicar na imprensa, desnecessária e habitualmente,

alegações forenses ou relativas a causas pendentes;

</inciso><inciso number="14">deturpar o teor de dispositivo de lei, de citação doutrinária ou

de julgado, bem como de depoimentos, documentos e alegações da parte

contrária, para confundir o adversário ou iludir o juiz da causa;

</inciso><inciso number="15">fazer, em nome do constituinte, sem autorização escrita deste,

imputação a terceiro de fato definido como crime;

</inciso><inciso number="16">deixar de cumprir, no prazo estabelecido, determinação emanada

do órgão ou de autoridade da Ordem, em matéria da competência desta,

depois de regularmente notificado;

</inciso><inciso number="17">prestar concurso a clientes ou a terceiros para realização de

ato contrário à lei ou destinado a fraudá-la;

</inciso><inciso number="18">solicitar ou receber de constituinte qualquer importância para

aplicação ilícita ou desonesta;

</inciso><inciso number="19">receber valores, da parte contrária ou de terceiro, relacionados

com o objeto do mandato, sem expressa autorização do constituinte;

</inciso><inciso number="20">locupletar-se, por qualquer forma, à custa do cliente ou da parte

adversa, por si ou interposta pessoa;

</inciso><inciso number="21">recusar-se, injustificadamente, a prestar contas ao cliente de

quantias recebidas dele ou de terceiros por conta dele;

</inciso><inciso number="22">reter, abusivamente, ou extraviar autos recebidos com vista ou

em confiança;

</inciso><inciso number="23">deixar de pagar as contribuições, multas e preços de serviços

devidos à OAB, depois de regularmente notificado a fazê-lo;

</inciso><inciso number="24">incidir em erros reiterados que evidenciem inépcia

profissional;

</inciso><inciso number="25">manter conduta incompatível com a advocacia;

</inciso><inciso number="26">fazer falsa prova de qualquer dos requisitos para inscrição na

OAB;

</inciso><inciso number="27">tornar-se moralmente inidôneo para o exercício da advocacia;

</inciso><inciso number="28">praticar crime infamante;

</inciso><inciso number="29">praticar, o estagiário, ato excedente de sua habilitação.

</inciso><paragrafo number="0">Inclui-se na conduta incompatível:

<alinea number="1">prática reiterada de jogo de azar, não autorizado por lei;

</alinea><alinea number="2">incontinência pública e escandalosa;

</alinea><alinea number="3">embriaguez ou toxicomania habituais.

</alinea></paragrafo></artigo><artigo number="35">As sanções disciplinares consistem em:

<inciso number="1">censura;

</inciso><inciso number="2">suspensão;

</inciso><inciso number="3">exclusão;

</inciso><inciso number="4">multa.

</inciso><paragrafo number="0">As sanções devem constar dos assentamentos do

inscrito, após o trânsito em julgado da decisão, não podendo ser

objeto de publicidade a de censura.

</paragrafo></artigo><artigo number="36">A censura é aplicável nos casos de:

<inciso number="1">infrações definidas nos incisos I a XVI e XXIX do art. 34;

</inciso><inciso number="2">violação a preceito do Código de Ética e Disciplina;

</inciso><inciso number="3">violação a preceito desta lei, quando para a infração não se

tenha estabelecido sanção mais grave.

</inciso><paragrafo number="0">A censura pode ser convertida em advertência, em

ofício reservado, sem registro nos assentamentos do inscrito, quando

presente circunstância atenuante.

</paragrafo></artigo><artigo number="37">A suspensão é aplicável nos casos de:

<inciso number="1">infrações definidas nos incisos XVII a XXV do art. 34;

</inciso><inciso number="2">reincidência em infração disciplinar.

</inciso><paragrafo number="1">A suspensão acarreta ao infrator a interdição do exercício

profissional, em todo o território nacional, pelo prazo de trinta dias

a doze meses, de acordo com os critérios de individualização previstos

neste capítulo.

</paragrafo><paragrafo number="2">Nas hipóteses dos incisos XXI e XXIII do art. 34, a suspensão

perdura até que satisfaça integralmente a dívida, inclusive com

correção monetária.

</paragrafo><paragrafo number="3">Na hipótese do inciso XXIV do art. 34, a suspensão perdura

até que preste novas provas de habilitação.

</paragrafo></artigo><artigo number="38">A exclusão é aplicável nos casos de:

<inciso number="1">aplicação, por três vezes, de suspensão;

</inciso><inciso number="2">infrações definidas nos incisos XXVI a XXVIII do art. 34.

</inciso><paragrafo number="0">Para a aplicação da sanção disciplinar de exclusão, é

necessária a manifestação favorável de dois terços dos membros do

Conselho Seccional competente.

</paragrafo></artigo><artigo number="39">A multa, variável entre o mínimo correspondente ao valor de

uma anuidade e o máximo de seu décuplo, é aplicável cumulativamente

com a censura ou suspensão, em havendo circunstâncias agravantes.

</artigo><artigo number="40">Na aplicação das sanções disciplinares, são consideradas,

para fins de atenuação, as seguintes circunstâncias, entre outras:

<inciso number="1">falta cometida na defesa de prerrogativa profissional;

</inciso><inciso number="2">ausência de punição disciplinar anterior;

</inciso><inciso number="3">exercício assíduo e proficiente de mandato ou cargo em qualquer

órgão da OAB;

</inciso><inciso number="4">prestação de relevantes serviços à advocacia ou à causa pública.

</inciso><paragrafo number="0">Os antecedentes profissionais do inscrito, as

atenuantes, o grau de culpa por ele revelada, as circunstâncias e as

conseqüências da infração são considerados para o fim de decidir:

<alinea number="1">sobre a conveniência da aplicação cumulativa da multa e de outra

sanção disciplinar;

</alinea><alinea number="2">sobre o tempo de suspensão e o valor da multa aplicáveis.

</alinea></paragrafo></artigo><artigo number="41">É permitido ao que tenha sofrido qualquer sanção disciplinar

requerer, um ano após seu cumprimento, a reabilitação, em face de

provas efetivas de bom comportamento.

<paragrafo number="0">Quando a sanção disciplinar resultar da prática de

crime, o pedido de reabilitação depende também da correspondente

reabilitação criminal.

</paragrafo></artigo><artigo number="42">Fica impedido de exercer o mandato o profissional a quem

forem aplicadas as sanções disciplinares de suspensão ou exclusão.

</artigo><artigo number="43">A pretensão à punibilidade das infrações disciplinares

prescreve em cinco anos, contados da data da constatação oficial do

fato.

<paragrafo number="1">Aplica-se a prescrição a todo processo disciplinar paralisado por

mais de três anos, pendente de despacho ou julgamento, devendo ser

arquivado de ofício, ou a requerimento da parte interessada, sem

prejuízo de serem apuradas as responsabilidades pela paralisação.

</paragrafo><paragrafo number="2">A prescrição interrompe-se:

<inciso number="1">pela instauração de processo disciplinar ou pela notificação

válida feita diretamente ao representado;

</inciso><inciso number="2">pela decisão condenatória recorrível de qualquer órgão julgador

da OAB.

</inciso></paragrafo></artigo></capitulo></titulo><titulo number="2">Da Ordem dos Advogados do Brasil

<capitulo number="1">Dos Fins e da Organização

<artigo number="44">A Ordem dos Advogados do Brasil (OAB), serviço público,

dotada de personalidade jurídica e forma federativa, tem por

finalidade:

<inciso number="1">defender a Constituição, a ordem jurídica do Estado democrático de

direito, os direitos humanos, a justiça social, e pugnar pela boa

aplicação das leis, pela rápida administração da justiça e pelo

aperfeiçoamento da cultura e das instituições jurídicas;

</inciso><inciso number="2">promover, com exclusividade, a representação, a defesa, a seleção

e a disciplina dos advogados em toda a República Federativa do Brasil.

</inciso><paragrafo number="1">A OAB não mantém com órgãos da Administração Pública qualquer

vínculo funcional ou hierárquico.

</paragrafo><paragrafo number="2">O uso da sigla OAB é privativo da Ordem dos Advogados do Brasil.

</paragrafo></artigo><artigo number="45">São órgãos da OAB:

<inciso number="1">o Conselho Federal;

</inciso><inciso number="2">os Conselhos Seccionais;

</inciso><inciso number="3">as Subseções;

</inciso><inciso number="4">as Caixas de Assistência dos Advogados.

</inciso><paragrafo number="1">O Conselho Federal, dotado de personalidade jurídica própria, com

sede na capital da República, é o órgão supremo da OAB.

</paragrafo><paragrafo number="2">Os Conselhos Seccionais, dotados de personalidade jurídica

própria, têm jurisdição sobre os respectivos territórios dos

Estados-membros, do Distrito Federal e dos Territórios.

</paragrafo><paragrafo number="3">As Subseções são partes autônomas do Conselho Seccional, na forma

desta lei  e de seu ato constitutivo.

</paragrafo><paragrafo number="4">As Caixas de Assistência dos Advogados, dotadas de personalidade

jurídica própria, são criadas pelos Conselhos Seccionais, quando estes

contarem com mais de mil e quinhentos inscritos.

</paragrafo><paragrafo number="5">A OAB, por constituir serviço público, goza de imunidade

tributária total em relação a seus bens, rendas e serviços.

</paragrafo><paragrafo number="6">Os atos conclusivos dos órgãos da OAB, salvo quando reservados ou

de administração interna, devem ser publicados na imprensa oficial ou

afixados no fórum, na íntegra ou em resumo.

</paragrafo></artigo><artigo number="46">Compete à OAB fixar e cobrar, de seus inscritos,

contribuições, preços de serviços e multas.

<paragrafo number="0">Constitui título executivo extrajudicial a certidão

passada pela diretoria do Conselho competente, relativa a crédito

previsto neste artigo.

</paragrafo></artigo><artigo number="47">O pagamento da contribuição anual à OAB isenta os inscritos

nos seus quadros do pagamento obrigatório da contribuição sindical.

</artigo><artigo number="48">O cargo de conselheiro ou de membro de diretoria de órgão da

OAB é de exercício gratuito e obrigatório, considerado serviço público

relevante, inclusive para fins de disponibilidade e aposentadoria.

</artigo><artigo number="49">Os Presidentes dos Conselhos e das Subseções da OAB têm

legitimidade para agir, judicial e extrajudicialmente, contra qualquer

pessoa que infringir as disposições ou os fins desta lei.

<paragrafo number="0">As autoridades mencionadas no caput deste artigo

têm, ainda, legitimidade para intervir, inclusive como assistentes,

nos inquéritos e processos em que sejam indiciados, acusados ou

ofendidos os inscritos na OAB.

</paragrafo></artigo><artigo number="50">Para os fins desta lei, os Presidentes dos Conselhos da

OAB e das Subseções podem requisitar cópias de peças de autos e

documentos a qualquer tribunal, magistrado, cartório e órgão da

Administração Pública direta, indireta e fundacional.

</artigo></capitulo><capitulo number="2">Do Conselho Federal

<artigo number="51">O Conselho Federal compõe-se:

<inciso number="1">dos conselheiros federais, integrantes das delegações de cada

unidade federativa;

</inciso><inciso number="2">dos seus ex-presidentes, na qualidade de membros honorários

vitalícios.

</inciso><paragrafo number="1">Cada delegação é formada por três conselheiros federais.

</paragrafo><paragrafo number="2">Os ex-presidentes têm direito apenas a voz nas sessões.

</paragrafo></artigo><artigo number="52">Os presidentes dos Conselhos Seccionais, nas sessões do

Conselho Federal, têm lugar reservado junto à delegação respectiva e

direito somente a voz.

</artigo><artigo number="53">O Conselho Federal tem sua estrutura e funcionamento

definidos no Regulamento Geral da OAB.

<paragrafo number="1">O Presidente, nas deliberações do Conselho, tem apenas o voto de

qualidade.

</paragrafo><paragrafo number="2">O voto é tomado por delegação, e não pode ser exercido nas

matérias de interesse da unidade que represente.

</paragrafo><paragrafo number="3">Na eleição para a escolha da Diretoria do Conselho Federal, cada

membro da delegação terá direito a 1 (um) voto, vedado aos membros

honorários vitalícios.

</paragrafo></artigo><artigo number="54">Compete ao Conselho Federal:

<inciso number="1">dar cumprimento efetivo às finalidades da OAB;

</inciso><inciso number="2">representar, em juízo ou fora dele, os interesses coletivos ou

individuais dos advogados;

</inciso><inciso number="3">velar pela dignidade, independência, prerrogativas e valorização

da advocacia;

</inciso><inciso number="4">representar, com exclusividade, os advogados brasileiros nos

órgãos e eventos internacionais da advocacia;

</inciso><inciso number="5">editar e alterar o Regulamento Geral, o Código de Ética e

Disciplina, e os Provimentos que julgar necessários;

</inciso><inciso number="6">adotar medidas para assegurar o regular funcionamento dos

Conselhos Seccionais;

</inciso><inciso number="7">intervir nos Conselhos Seccionais, onde e quando constatar grave

violação desta lei ou do regulamento geral;

</inciso><inciso number="8">cassar ou modificar, de ofício ou mediante representação,

qualquer ato, de órgão ou autoridade da OAB, contrário a esta lei,

ao regulamento geral, ao Código de Ética e Disciplina, e aos

Provimentos, ouvida a autoridade ou o órgão em causa;

</inciso><inciso number="9">julgar, em grau de recurso, as questões decididas pelos Conselhos

Seccionais, nos casos previstos neste estatuto e no regulamento

geral;

</inciso><inciso number="10">dispor sobre a identificação dos inscritos na OAB e sobre os

respectivos símbolos privativos;

</inciso><inciso number="11">apreciar o relatório anual e deliberar sobre o balanço e as

contas de sua diretoria;

</inciso><inciso number="12">homologar ou mandar suprir relatório anual, o balanço e as

contas dos Conselhos Seccionais;

</inciso><inciso number="13">elaborar as listas constitucionalmente previstas, para o

preenchimento dos cargos nos tribunais judiciários de âmbito nacional

ou interestadual, com advogados que estejam em pleno exercício da

profissão, vedada a inclusão de nome de membro do próprio Conselho ou

de outro órgão da OAB;

</inciso><inciso number="14">ajuizar ação direta de inconstitucionalidade de normas legais e

atos normativos, ação civil pública, mandado de segurança coletivo,

mandado de injunção e demais ações cuja legitimação lhe seja outorgada

por lei;

</inciso><inciso number="15">colaborar com o aperfeiçoamento dos cursos jurídicos, e opinar,

previamente, nos pedidos apresentados aos órgãos competentes para

criação, reconhecimento ou credenciamento desses cursos;

</inciso><inciso number="16">autorizar, pela maioria absoluta das delegações, a oneração ou

alienação de seus bens imóveis;

</inciso><inciso number="17">participar de concursos públicos, nos casos previstos na

Constituição e na lei, em todas as suas fases, quando tiverem

abrangência nacional ou interestadual;

</inciso><inciso number="18">resolver os casos omissos neste estatuto.

</inciso><paragrafo number="0">A intervenção referida no inciso VII deste artigo

depende de prévia aprovação por dois terços das delegações, garantido

o amplo direito de defesa do Conselho Seccional respectivo,

nomeando-se diretoria provisória para o prazo que se fixar.

</paragrafo></artigo><artigo number="55">A diretoria do Conselho Federal é composta de um Presidente,

de um Vice-Presidente, de um Secretário-Geral, de um Secretário-Geral

Adjunto e de um Tesoureiro.

<paragrafo number="1">O Presidente exerce a representação nacional e internacional da

OAB, competindo-lhe convocar o Conselho Federal, presidi-lo,

representá-lo ativa e passivamente, em juízo ou fora dele,

promover-lhe a administração patrimonial e dar execução às suas

decisões.

</paragrafo><paragrafo number="2">O regulamento geral define as atribuições dos membros da

diretoria e a ordem de substituição em caso de vacância, licença,

falta ou impedimento.

</paragrafo><paragrafo number="3">Nas deliberações do Conselho Federal, os membros da diretoria

votam como membros de suas delegações, cabendo ao Presidente, apenas,

o voto de qualidade e o direito de embargar a decisão, se esta não for

unânime.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="3">Do Conselho Seccional

<artigo number="56">O Conselho Seccional compõe-se de conselheiros em número

proporcional ao de seus inscritos, segundo critérios estabelecidos no

regulamento geral.

<paragrafo number="1">São membros honorários vitalícios os seus ex-presidentes, somente

com direito a voz em suas sessões.

</paragrafo><paragrafo number="2">O Presidente do Instituto dos Advogados local é membro honorário,

somente com direito a voz nas sessões do Conselho.

</paragrafo><paragrafo number="3">Quando presentes às sessões do Conselho Seccional, o Presidente

do Conselho Federal, os Conselheiros Federais integrantes da

respectiva delegação, o Presidente da Caixa de Assistência dos

Advogados e os Presidentes das Subseções, têm direito a voz.

</paragrafo></artigo><artigo number="57">O Conselho Seccional exerce e observa, no respectivo

território, as competências, vedações e funções atribuídas ao Conselho

Federal, no que couber e no âmbito de sua competência material e

territorial, e as normas gerais estabelecidas nesta lei, no

regulamento geral, no Código de Ética e Disciplina, e nos

Provimentos.

</artigo><artigo number="58">Compete privativamente ao Conselho Seccional:

<inciso number="1">editar seu regimento interno e resoluções;

</inciso><inciso number="2">criar as Subseções e a Caixa de Assistência dos Advogados;

</inciso><inciso number="3">julgar, em grau de recurso, as questões decididas por seu

Presidente, por sua diretoria, pelo Tribunal de Ética e Disciplina,

pelas diretorias das Subseções e da Caixa de Assistência dos

Advogados;

</inciso><inciso number="4">fiscalizar a aplicação da receita, apreciar o relatório anual e

deliberar sobre o balanço e as contas de sua diretoria, das diretorias

das Subseções e da Caixa de Assistência dos Advogados;

</inciso><inciso number="5">fixar a tabela de honorários, válida para todo o território

estadual;

</inciso><inciso number="6">realizar o Exame de Ordem;

</inciso><inciso number="7">decidir os pedidos de inscrição nos quadros de advogados e

estagiários;

</inciso><inciso number="8">manter cadastro de seus inscritos;

</inciso><inciso number="9">fixar, alterar e receber contribuições obrigatórias, preços de

serviços e multas;

</inciso><inciso number="10">participar da elaboração dos concursos públicos, em todas as suas

fases, nos casos previstos na Constituição e nas leis, no âmbito

do seu território;

</inciso><inciso number="11">determinar, com exclusividade, critérios para o traje dos

advogados, no exercício profissional;

</inciso><inciso number="12">aprovar e modificar seu orçamento anual;

</inciso><inciso number="13">definir a composição e o funcionamento do Tribunal de Ética e

Disciplina, e escolher seus membros;

</inciso><inciso number="14">eleger as listas, constitucionalmente previstas, para

preenchimento dos cargos nos tribunais judiciários, no âmbito de sua

competência e na forma do Provimento do Conselho Federal, vedada a

inclusão de membros do próprio Conselho e de qualquer órgão da OAB;

</inciso><inciso number="15">intervir nas Subseções e na Caixa de Assistência dos Advogados;

</inciso><inciso number="16">desempenhar outras atribuições previstas no regulamento

geral.

</inciso></artigo><artigo number="59">A diretoria do Conselho Seccional tem composição idêntica e

atribuições equivalentes às do Conselho Federal, na forma do regimento

interno daquele.

</artigo></capitulo><capitulo number="4">Da Subseção

<artigo number="60">A Subseção pode ser criada pelo Conselho Seccional, que fixa

sua área territorial e seus limites de competência e autonomia.

<paragrafo number="1">A área territorial da Subseção pode abranger um ou mais

municípios, ou parte de município, inclusive da capital do Estado,

contando com um mínimo de quinze advogados, nela profissionalmente

domiciliados.

</paragrafo><paragrafo number="2">A Subseção é administrada por uma diretoria, com atribuições e

composição equivalentes às da diretoria do Conselho Seccional.

</paragrafo><paragrafo number="3">Havendo mais de cem advogados, a Subseção pode ser integrada,

também, por um conselho em número de membros fixado pelo Conselho

Seccional.

</paragrafo><paragrafo number="4">Os quantitativos referidos nos §§ 1º e 3º deste artigo podem

ser ampliados, na forma do regimento interno do Conselho Seccional.

</paragrafo><paragrafo number="5">Cabe ao Conselho Seccional fixar, em seu orçamento, dotações

específicas destinadas à manutenção das Subseções.

</paragrafo><paragrafo number="6">O Conselho Seccional, mediante o voto de dois terços de seus

membros, pode intervir nas Subseções, onde constatar grave violação

desta lei ou do regimento interno daquele.

</paragrafo></artigo><artigo number="61">Compete à Subseção, no âmbito de seu território:

<inciso number="1">dar cumprimento efetivo às finalidades da OAB;

</inciso><inciso number="2">velar pela dignidade, independência e valorização da advocacia, e

fazer valer as prerrogativas do advogado;

</inciso><inciso number="3">representar a OAB perante os poderes constituídos;

</inciso><inciso number="4">desempenhar as atribuições previstas no regulamento geral ou

por delegação de competência do Conselho Seccional.

</inciso><paragrafo number="0">Ao Conselho da Subseção, quando houver, compete

exercer as funções e atribuições do Conselho Seccional, na forma do

regimento interno deste, e ainda:

<alinea number="1">editar seu regimento interno, a ser referendado pelo Conselho

Seccional;

</alinea><alinea number="2">editar resoluções, no âmbito de sua competência;

</alinea><alinea number="3">instaurar e instruir processos disciplinares, para julgamento pelo

Tribunal de Ética e Disciplina;

</alinea><alinea number="4">receber pedido de inscrição nos quadros de advogado e estagiário,

instruindo e emitindo parecer prévio, para decisão do Conselho

Seccional.

</alinea></paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="5">Da Caixa de Assistência dos Advogados

<artigo number="62">A Caixa de Assistência dos Advogados, com personalidade

jurídica própria, destina-se a prestar assistência aos inscritos no

Conselho Seccional a que se vincule.

<paragrafo number="1">A Caixa é criada e adquire personalidade jurídica com a aprovação

e registro de seu estatuto pelo respectivo Conselho Seccional da OAB,

na forma do regulamento geral.

</paragrafo><paragrafo number="2">A Caixa pode, em benefício dos advogados, promover a seguridade

complementar.

</paragrafo><paragrafo number="3">Compete ao Conselho Seccional fixar contribuição obrigatória

devida por seus inscritos, destinada à manutenção do disposto no

parágrafo anterior, incidente sobre atos decorrentes do efetivo

exercício da advocacia.

</paragrafo><paragrafo number="4">A diretoria da Caixa é composta de cinco membros, com atribuições

definidas no seu regimento interno.

</paragrafo><paragrafo number="5">Cabe à Caixa a metade da receita das anuidades recebidas pelo

Conselho Seccional, considerado o valor resultante após as deduções

regulamentares obrigatórias.

</paragrafo><paragrafo number="6">Em caso de extinção ou desativação da Caixa, seu patrimônio se

incorpora ao do Conselho Seccional respectivo.

</paragrafo><paragrafo number="7">O Conselho Seccional, mediante voto de dois terços de seus

membros, pode intervir na Caixa de Assistência dos Advogados, no caso

de descumprimento de suas finalidades, designando diretoria

provisória, enquanto durar a intervenção.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="6">Das Eleições e dos Mandatos

<artigo number="63">A eleição dos membros de todos os órgãos da OAB será

realizada na segunda quinzena do mês de novembro, do último ano do

mandato, mediante cédula única e votação direta dos advogados

regularmente inscritos.

<paragrafo number="1">A eleição, na forma e segundo os critérios e procedimentos

estabelecidos no regulamento geral, é de comparecimento

obrigatório para todos os advogados inscritos na OAB.

</paragrafo><paragrafo number="2">O candidato deve comprovar situação regular junto à OAB, não

ocupar cargo exonerável ad nutum, não ter sido condenado por infração

disciplinar, salvo reabilitação, e exercer efetivamente a profissão há

mais de cinco anos.

</paragrafo></artigo><artigo number="64">Consideram-se eleitos os candidatos integrantes da chapa que

obtiver a maioria dos votos válidos.

<paragrafo number="1">A chapa para o Conselho Seccional deve ser composta dos

candidatos ao conselho e à sua diretoria e, ainda, à delegação ao

Conselho Federal e à Diretoria da Caixa de Assistência dos Advogados

para eleição conjunta.

</paragrafo><paragrafo number="2">A chapa para a Subseção deve ser composta com os candidatos à

diretoria, e de seu conselho quando houver.

</paragrafo></artigo><artigo number="65">O mandato em qualquer órgão da OAB é de três anos,

iniciando-se em primeiro de janeiro do ano seguinte ao da eleição,

salvo o Conselho Federal.

<paragrafo number="0">Os conselheiros federais eleitos iniciam seus

mandatos em primeiro de fevereiro do ano seguinte ao da eleição.

</paragrafo></artigo><artigo number="66">Extingue-se o mandato automaticamente, antes do seu término,

quando:

<inciso number="1">ocorrer qualquer hipótese de cancelamento de inscrição ou de

licenciamento do profissional;

</inciso><inciso number="2">o titular sofrer condenação disciplinar;

</inciso><inciso number="3">o titular faltar, sem motivo justificado, a três reuniões

ordinárias consecutivas de cada órgão deliberativo do conselho ou da

diretoria da Subseção ou da Caixa de Assistência dos Advogados, não

podendo ser reconduzido no mesmo período de mandato.

</inciso><paragrafo number="0">Extinto qualquer mandato, nas hipóteses deste

artigo, cabe ao Conselho Seccional escolher o substituto, caso não

haja suplente.

</paragrafo></artigo><artigo number="67">A eleição da Diretoria do Conselho Federal, que tomará posse

no dia 1º de fevereiro, obedecerá às seguintes regras:

<inciso number="1">será admitido registro, junto ao Conselho Federal, de candidatura

à presidência, desde seis meses até um mês antes da eleição;

</inciso><inciso number="2">o requerimento de registro deverá vir acompanhado do apoiamento

de, no mínimo, seis Conselhos Seccionais;

</inciso><inciso number="3">até um mês antes das eleições, deverá ser requerido o registro

da chapa completa, sob pena de cancelamento da candidatura respectiva;

</inciso><inciso number="4">no dia 31 de janeiro do ano seguinte ao da eleição, o Conselho

Federal elegerá, em reunião presidida pelo conselheiro mais antigo,

por voto secreto e para mandato de 3 (três) anos, sua diretoria, que

tomará posse no dia seguinte;

</inciso><inciso number="5">será considerada eleita a chapa que obtiver maioria simples dos

votos dos Conselheiros Federais, presente a metade mais 1 (um) de seus

membros.

</inciso><paragrafo number="0">Com exceção do candidato a Presidente, os demais

integrantes da chapa deverão ser conselheiros federais eleitos.

</paragrafo></artigo></capitulo></titulo><titulo number="3">Do Processo na OAB

<capitulo number="1">Disposições Gerais

<artigo number="68">Salvo disposição em contrário, aplicam-se subsidiariamente ao

processo disciplinar as regras da legislação processual penal comum e,

aos demais processos, as regras gerais do procedimento administrativo

comum e da legislação processual civil, nessa ordem.

</artigo><artigo number="69">Todos os prazos necessários à manifestação de advogados,

estagiários e terceiros, nos processos em geral da OAB, são de quinze

dias, inclusive para interposição de recursos.

<paragrafo number="1">Nos casos de comunicação por ofício reservado, ou de notificação

pessoal, o prazo se conta a partir do dia útil imediato ao da

notificação do recebimento.

</paragrafo><paragrafo number="2">No caso de atos, notificações e decisões divulgados por meio do

Diário Eletrônico da Ordem dos Advogados do Brasil, o prazo terá

início no primeiro dia útil seguinte à publicação, assim considerada o

primeiro dia útil seguinte ao da disponibilização da informação no

Diário.

</paragrafo></artigo></capitulo><capitulo number="2">Do Processo Disciplinar

<artigo number="70">O poder de punir disciplinarmente os inscritos na OAB compete

exclusivamente ao Conselho Seccional em cuja base territorial tenha

ocorrido a infração, salvo se a falta for cometida perante o Conselho

Federal.

<paragrafo number="1">Cabe ao Tribunal de Ética e Disciplina, do Conselho Seccional

competente, julgar os processos disciplinares, instruídos pelas

Subseções ou por relatores do próprio conselho.

</paragrafo><paragrafo number="2">A decisão condenatória irrecorrível deve ser imediatamente

comunicada ao Conselho Seccional onde o representado tenha inscrição

principal, para constar dos respectivos assentamentos.

</paragrafo><paragrafo number="3">O Tribunal de Ética e Disciplina do Conselho onde o acusado tenha

inscrição principal pode suspendê-lo preventivamente, em caso de

repercussão prejudicial à dignidade da advocacia, depois de ouvi-lo em

sessão especial para a qual deve ser notificado a comparecer, salvo se

não atender à notificação. Neste caso, o processo disciplinar deve ser

concluído no prazo máximo de noventa dias.

</paragrafo></artigo><artigo number="71">A jurisdição disciplinar não exclui a comum e, quando o fato

constituir crime ou contravenção, deve ser comunicado às autoridades

competentes.

</artigo><artigo number="72">O processo disciplinar instaura-se de ofício ou mediante

representação de qualquer autoridade ou pessoa interessada.

<paragrafo number="1">O Código de Ética e Disciplina estabelece os critérios de

admissibilidade da representação e os procedimentos disciplinares.

</paragrafo><paragrafo number="2">O processo disciplinar tramita em sigilo, até o seu término, só

tendo acesso às suas informações as partes, seus defensores e a

autoridade judiciária competente.

</paragrafo></artigo><artigo number="73">Recebida a representação, o Presidente deve designar relator,

a quem compete a instrução do processo e o oferecimento de parecer

preliminar a ser submetido ao Tribunal de Ética e Disciplina.

<paragrafo number="1">Ao representado deve ser assegurado amplo direito de defesa,

podendo acompanhar o processo em todos os termos, pessoalmente ou por

intermédio de procurador, oferecendo defesa prévia após ser

notificado, razões finais após a instrução e defesa oral perante o

Tribunal de Ética e Disciplina, por ocasião do julgamento.

</paragrafo><paragrafo number="2">Se, após a defesa prévia, o relator se manifestar pelo

indeferimento liminar da representação, este deve ser decidido pelo

Presidente do Conselho Seccional, para determinar seu arquivamento.

</paragrafo><paragrafo number="3">O prazo para defesa prévia pode ser prorrogado por motivo

relevante, a juízo do relator.

</paragrafo><paragrafo number="4">Se o representado não for encontrado, ou for revel, o Presidente

do Conselho ou da Subseção deve designar-lhe defensor dativo;

</paragrafo><paragrafo number="5">É também permitida a revisão do processo disciplinar, por erro de

julgamento ou por condenação baseada em falsa prova.

</paragrafo></artigo><artigo number="74">O Conselho Seccional pode adotar as medidas administrativas e

judiciais pertinentes, objetivando a que o profissional suspenso ou

excluído devolva os documentos de identificação.

</artigo></capitulo><capitulo number="3">Dos Recursos

<artigo number="75">Cabe recurso ao Conselho Federal de todas as decisões

definitivas proferidas pelo Conselho Seccional, quando não tenham sido

unânimes ou, sendo unânimes, contrariem esta lei, decisão do

Conselho Federal ou de outro Conselho Seccional e, ainda, o

regulamento geral, o Código de Ética e Disciplina e os

Provimentos.

<paragrafo number="0">Além dos interessados, o Presidente do Conselho

Seccional é legitimado a interpor o recurso referido neste artigo.

</paragrafo></artigo><artigo number="76">Cabe recurso ao Conselho Seccional de todas as decisões

proferidas por seu Presidente, pelo Tribunal de Ética e Disciplina, ou

pela diretoria da Subseção ou da Caixa de Assistência dos Advogados.

</artigo><artigo number="77">Todos os recursos têm efeito suspensivo, exceto quando

tratarem de eleições (arts. 63 e seguintes), de suspensão

preventiva decidida pelo Tribunal de Ética e Disciplina, e de

cancelamento da inscrição obtida com falsa prova.

<paragrafo number="0">O regulamento geral disciplina o cabimento de

recursos específicos, no âmbito de cada órgão julgador.

</paragrafo></artigo></capitulo></titulo><titulo number="4">Das Disposições Gerais e Transitórias

<artigo number="78">Cabe ao Conselho Federal da OAB, por deliberação de dois

terços, pelo menos, das delegações, editar o regulamento geral

deste estatuto, no prazo de seis meses, contados da publicação

desta lei.

</artigo><artigo number="79">Aos servidores da OAB, aplica-se o regime trabalhista.

<paragrafo number="1">Aos servidores da OAB, sujeitos ao regime da Lei nº 8.112, de

11 de dezembro de 1990, é concedido o direito de opção pelo regime

trabalhista, no prazo de noventa dias a partir da vigência desta

lei, sendo assegurado aos optantes o pagamento de indenização,

quando da aposentadoria, correspondente a cinco vezes o valor da

última remuneração.

</paragrafo><paragrafo number="2">Os servidores que não optarem pelo regime trabalhista serão

posicionados no quadro em extinção, assegurado o direito adquirido ao

regime legal anterior.

</paragrafo></artigo><artigo number="80">Os Conselhos Federal e Seccionais devem promover trienalmente

as respectivas Conferências, em data não coincidente com o ano

eleitoral, e, periodicamente, reunião do colégio de presidentes a eles

vinculados, com finalidade consultiva.

</artigo><artigo number="81">Não se aplicam aos que tenham assumido originariamente o

cargo de Presidente do Conselho Federal ou dos Conselhos Seccionais,

até a data da publicação desta lei, as normas contidas no Título

II, acerca da composição desses Conselhos, ficando assegurado o

pleno direito de voz e voto em suas sessões.

</artigo><artigo number="82">Aplicam-se as alterações previstas nesta lei, quanto a

mandatos, eleições, composição e atribuições dos órgãos da OAB, a

partir do término do mandato dos atuais membros, devendo os Conselhos

Federal e Seccionais disciplinarem os respectivos procedimentos de

adaptação.

<paragrafo number="0">Os mandatos dos membros dos órgãos da OAB, eleitos na

primeira eleição sob a vigência desta lei, e na forma do

Capítulo VI do Título II, terão início no dia seguinte ao término

dos atuais mandatos, encerrando-se em 31 de dezembro do terceiro ano

do mandato e em 31 de janeiro do terceiro ano do mandato, neste caso

com relação ao Conselho Federal.

</paragrafo></artigo><artigo number="83">Não se aplica o disposto no art. 28, inciso II, desta

lei, aos membros do Ministério Público que, na data de promulgação

da Constituição, se incluam na previsão do art. 29, § 3º, do seu Ato

das Disposições Constitucionais Transitórias.

</artigo><artigo number="84">O estagiário, inscrito no respectivo quadro, fica dispensado

do Exame de Ordem, desde que comprove, em até dois anos da promulgação

desta lei, o exercício e resultado do estágio profissional ou a

conclusão, com aproveitamento, do estágio de Prática Forense e

Organização Judiciária, realizado junto à respectiva faculdade, na

forma da legislação em vigor.

</artigo><artigo number="85">O Instituto dos Advogados Brasileiros e as instituições a ele

filiadas têm qualidade para promover perante a OAB o que julgarem do

interesse dos advogados em geral ou de qualquer dos seus membros.

</artigo><artigo number="86">Esta lei entra em vigor na data de sua publicação.

</artigo><artigo number="87">Revogam-se as disposições em contrário, especialmente a Lei

nº 4.215, de 27 de abril de 1963, a Lei nº 5.390, de 23 de

fevereiro de 1968, o Decreto-Lei nº 505, de 18 de março de 1969,

a Lei nº 5.681, de 20 de julho de 1971, a Lei nº 5.842, de 6 de

dezembro de 1972, a Lei nº 5.960, de 10 de dezembro de 1973, a

Lei nº 6.743, de 5 de dezembro de 1979 a Lei nº 6.884, de 9 de

dezembro de 1980, a Lei nº 6.994, de 26 de maio de 1982,

mantidos os efeitos da Lei nº 7.346, de 22 de julho de 1985.


</artigo></titulo></norma>