<div class="postcontent article" id="texto-conteudo">
  <p class="c2">
    <span class=
          "c1">
      <strong>A
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c2">
    <span class="c4">
      <span class=
            "c3">
	<strong>Ação
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c3">direito subjetivo do cidadão em exigir do Judiciário
          a proteção contra lesão ou ameaça de lesão a seus
          direitos. Às vezes é indevidamente utilizado como
          sinônimo de processo ou do ato que inicia o
          processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c2">
    <span class="c4">
      <span class=
            "c3">
	<strong>Ação civil pública
	</strong>
      </span>
          <span class="c3">ação que visa a proteger interesses da
          coletividade, responsabilizando o infrator por danos
          causados ao meio ambiente, ao consumidor, à ordem
          urbanística, a bens e direitos de valor artístico,
          estético, histórico, turístico e paisagístico, a qualquer
          outro interesse, bem como a direito difuso ou coletivo.
          No processo do trabalho, é uma das formas, por exemplo,
          de se garantir segurança ou ambiente adequado no
          trabalho. Pode ser proposta pelo Ministério Público, pela
          Defensoria, pela União, pelos estados e municípios, por
          autarquias, empresas públicas, fundações, sociedades de
          economia mista e associações interessadas, desde que
          pré-constituídas há, pelo menos, um ano e que tenham
          entre seus objetivos a tutela dos referidos
          interesses.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c2">
    <span class="c4">
      <span class=
            "c3">
	<strong>Ação originária
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c3">ação que se inicia no próprio órgão e não chega a
          ele como recurso contra decisão proferida em outro grau
          de jurisdição. O Tribunal tem a vocação de revisor das
          sentenças, mas atua em “ação originária”, ao julgar um
          Mandado de Segurança contra ato de juiz, por
          exemplo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ação cautelar
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ação judicial proposta com a finalidade de
          garantir a proteção urgente e provisória de um direito,
          assegurando a eficácia da finalidade de um processo
          judicial.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ação rescisória
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ação que tem por finalidade desconstituir sentença
      ou acórdão já tansitado em julgado.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ação trabalhista
       	</strong>
      </span>
      <span class="c1">ação
      </span>
          <span class="c1">judicial que envolva pedidos pertinentes
          à relação de trabalho. Pode ser movida pelo empregado
          contra a empregador a quem tenha prestado serviço,
          visando a resgatar direitos decorrentes da relação de
          emprego, como, também, pode ser de iniciativa do
          empregador.
	  </span>
	  <span class="c1">Usualmente diz-se
          reclamação trabalhista.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Acidente de trabalho
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">acidente que ocorre durante o
          exercício do trabalho a serviço da empresa e que tem como
          consequências: lesão corporal, perda ou redução
          temporária da capacidade para o trabalho ou mesmo a
          morte. A lei equipara ao acidente às doenças
          profissionais, que são produzidas ou desencadeadas pelo
          exercício do trabalho peculiar a determinada atividade e
          constante de relação elaborada pelo Ministério do
          Trabalho, e às doenças ocupacionais, que são as
          adquiridas ou desencadeadas em função de condições
          especiais em que o trabalho é realizado e diretamente
          relacionada a ele.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Acórdão
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          decisão proferida pelo órgão colegiado de um Tribunal,
          isto é, por um grupo de juízes ou ministros. Compõe-se de
          três partes: relatório, em que se dá a exposição geral
          sobre o assunto julgado; a fundamentação da decisão
          tomada; e dispositivo, que indica o resultado adotado
          pelo colegiado. Diz-se acórdão porque a decisão resulta
          de uma concordância total ou parcial dos membros do
          colegiado e diferencia-se da sentença ou decisão que
          emana de um órgão monocrático. Nos casos de dissídios
          coletivos, os acórdãos também são chamados de sentença
          normativa.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Acordo
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          ajuste entre as partes encerrando o conflito. Consenso.
          Transação.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Agravo
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          recurso que se interpõe à instância superior contra
          decisões proferidas no processo. O
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>agravo de instrumento
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">é o recurso adequado para impugnar os
          despachos que negarem seguimento a outro recurso. A
          finalidade é “destrancar” o recurso principal. Já
          o
	  </span>
	  <span class="c1">
	    <strong>agravo de
            petição
	    </strong>
	  </span>
	  <span class="c1">visa a atacar as
          decisões do magistrado na fase de
          execução.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Alçada
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          limite de competência de juízo ou tribunal para conhecer
          ou julgar causas, de acordo com o seu valor. No processo
          do trabalho, segundo a Lei 5584/70, as causas de até dois
          salários mínimos não comportam recurso ordinário ao TRT,
          mas, exclusivamente, Recurso Extraordinário ao Supremo
          Tribunal Federal, em caso de descumprimento da
          Constituição.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class="c7">
	<strong>A
        quo
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          diz-se de juiz ou tribunal de cuja decisão se recorre;
          juiz de instância inferior, em relação a outro ao qual se
          pretende recorrer; juízo recorrido. Opõe-se a
      </span>
      <span class="c7">ad quem,
      </span>
      <span class=
            "c1">tribunal para o qual se recorre.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Arbitragem
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">método alternativo e extrajudicial de solução de
          conflitos. Nesse caso, as partes elegem um terceiro
          estranho ao conflito para proceder à solução do litígio,
          sem participação do Judiciário.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Arquivado
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          diz-se de processo ou documento guardado em arquivo.
          Quando um processo chega ao fim, exauridos todos os atos
          oficiais, os autos são arquivados por tempo não inferior
          a sessenta meses, antes de serem destruídos. Utiliza-se a
          expressão, também, para extinção do processo em que o
          reclamante deixou de comparecer à audiência inicial ou à
          una.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Arquivo provisório
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">processo guardado em arquivo por não
          ter sido localizado o devedor nem encontrados bens
          penhoráveis e pode ser desarquivado a qualquer tempo, se
          isso vier a ocorrer.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Audiência de instrução e
        julgamento
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">sessão
          pública presidida por Juiz com o objetivo de tentar
          conciliar as partes, produzir prova oral, debater e
          decidir a causa.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Autônomo
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          aquele que desenvolve atividade profissional por conta
          própria, sem vínculo empregatício, assumindo os riscos do
          negócio.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Autos
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          conjunto das peças que compõem um
          processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Autuação
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          ordenar as peças iniciais do processo, registrá-lo e
          dar-lhe capa, número e andamento
          inicial.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Aviso-prévio
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">tem como finalidade comunicar a uma das partes a
          ruptura do contrato de emprego com antecedência. O
          período de aviso possibilita ao trabalhador procurar
          outro emprego e, ainda, ao empregador buscar substituto
          para o cargo vago. O prazo varia de trinta a noventa
          dias, conforme a extensão do contrato de
          trabalho.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Avulso
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          profissional que presta serviços a vários tomadores com a
          intermediação do sindicato da categoria ou por meio do
          Órgão Gestor de Mão de Obra (OGMO). A Constituição da
          República estendeu a ele todos os direitos previstos aos
          empregados.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>B
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Bis in idem
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          repetição, incidência dupla sobre o mesmo fato. Exemplo:
          bitributação.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>C
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Caput
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          refere-se ao enunciado ou parte inicial do artigo. Após
          o
      </span>
      <span class="c7">caput
      </span>
      <span class="c1">,
          sucedem-se os parágrafos, incisos e
          alíneas.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>CTPS
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          Carteira de Trabalho e Previdência Social. Documento em
          que se registra o contrato de emprego, com os dados dos
          contratantes e do contrato: nomes das partes, endereço da
          prestação dos serviços, função, data do gozo das férias,
          pagamento da contribuição sindical obrigatória e o
          salário, com suas evoluções. O registro em CTPS é
          obrigatório para todos os empregados.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Carga
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          possibilidade de o advogado que tem procuração nos autos
          ou o perito indicado pelo juízo retirar o processo da
          vara ou turma para análise ou extração de
          cópias.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Carta precatória/ rogatória/ de
        sentença
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">são vários os
          tipos de carta no processo do trabalho. A precatória
          consiste em um juiz, o deprecante, pedir a outro, o
          deprecado, de comarca diversa, que efetue diligências. Já
          na rogatória, o juiz de um país solicita a juiz de outro
          país, o cumprimento de providências judiciais. A carta de
          sentença consiste na extração de peças necessárias do
          processo, possibilitando a execução provisória da
          sentença enquanto pende julgamento de
          recurso.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Celetista ou consolidado
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">relativo à CLT, Consolidação das Leis
          do Trabalho.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Certidão de objeto e pé
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">certidão emitida pelo Judiciário com
          breve relato de todas as ocorrências do
          processo.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Certificado digital
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">arquivo eletrônico contendo um
          conjunto de informações (nome, e-mail, CPF) que
          identificam de forma única um agente. É emitido e
          assinado por uma entidade certificadora com a finalidade
          de garantir que não houve falsificação ou adulteração do
          conteúdo de um documento assinado digitalmente.
          Ferramenta necessária para o uso do Processo Judicial
          Eletrônico.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Citação
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          ato pelo qual se chama a juízo o réu, dando-lhe a
          possibilidade de apresentar defesa.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Coisa julgada
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">qualidade da decisão judicial contra a qual não
          cabe mais recurso. Vide “trânsito em
          julgado”.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Cipa
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          Comissão Interna de Prevenção de Acidentes. Constituída
          por representantes dos empregados e dos empregadores, é
          responsável por manter o ambiente de trabalho saudável,
          bem como realizar ações visando prevenir eventuais
          acidentes.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>CNDT
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          Certidão Nacional de Débitos Trabalhistas. Indicação dos
          processos em que a pessoa física ou jurídica foi
          condenada definitivamente para pagar valor certo e ainda
          não o fez, nem garantiu o juízo. Emitida pelos tribunais
          do trabalho, para participação em licitações e para
          transações imobiliárias.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Comissão de Conciliação
        Prévia
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">formada por
          representantes dos empregados e dos empregadores, tem a
          atribuição de tentar conciliar os conflitos individuais
          do trabalho. Pode ser criada pelas empresas ou
          sindicatos, deixando-se para a Justiça do Trabalho apenas
          os casos em que o acordo tenha tornado-se
          inviável.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Conciliação/composição
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">consenso entre as partes que põe fim
          ao conflito.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Conclusos
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          quando os autos estão submetidos à apreciação do juiz e
          por isso não podem ser retirados da secretaria ou
          consultados.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Conflito de competência
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">quando dois ou mais juízes declaram-se
          competentes ou incompetentes para solucionar determinado
          processo, seja por conta do assunto, do território ou das
          partes envolvidas ou ainda quando há controvérsia sobre a
          reunião ou separação de processos.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Contrarrazões
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">alegações que contrariem aquelas oferecidas no
          recurso (contrarrazões); no agravo (contraminuta); ou
          ainda na petição inicial (contestação).
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Contribuição sindical
        (assistencial/confederativa/sindical)
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">as duas primeiras normalmente são
          previstas em normas coletivas e devidas pelos empregados
          sindicalizados. A sindical tem previsão em lei e é devida
          por todos os trabalhadores da
          categoria.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Cooperativa
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">sociedade de pessoas que reciprocamente se
          obrigam, com a união de esforços, a alcançar um objetivo
          comum. Entre cooperados não há subordinação. Dessa forma,
          não há vínculo empregatício entre cooperativa e
          cooperados.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Correição
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          atividade exercida por determinado órgão do Tribunal, a
          Corregedoria, cujo objetivo é fiscalizar, disciplinar e
          orientar os juízes e servidores para o bom funcionamento
          da Justiça do Trabalho. A visita ordinária a todas as
          unidades da jurisdição chama-se correição ordinária.
          Nela, são verificados o andamento dos processos, a
          regularidade dos serviços e a observância dos prazos e
          dos Regimentos Internos, entre outros aspectos. Cada TRT
          tem seu próprio corregedor, com atuação nas Varas do
          Trabalho. O TST tem um Corregedor-geral, que atua em
          relação aos Desembargadores.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Custas
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          despesas processuais que deverão ser pagas pelo vencido
          no prazo da interposição de recursos ou ao término do
          processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>D
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>DSR
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          descanso semanal remunerado. Período de, no mínimo, vinte
          e quatro horas consecutivas, concedido pelo menos uma vez
          por semana, preferencialmente aos domingos, para descanso
          do trabalhador, que, se não faltou injustificadamente em
          nenhum dia da semana, recebe o equivalente a um dia de
          salário.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Decadência
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">perda do direito material em razão do escoamento
          de prazo para seu exercício. Não é sujeito à interrupção
          ou suspensão.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Décimo terceiro salário
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">gratificação anual, paga em duas
          parcelas, em novembro e dezembro, equivalente a uma vez a
          remuneração mensal do empregado.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Decisão interlocutória
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">decisão pela qual o juiz, no curso do
          processo, resolve questão incidente.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Declaração de pobreza
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">documento no qual o autor declara seu
          estado de miserabilidade e para obter isenção de custas
          processuais.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Desembargador
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">membro do Poder Judiciário, componente de um
      Tribunal de 2º grau.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Deserção
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          sanção aplicada à parte recorrente, caracterizada pela
          ausência de pagamento do depósito recursal e/ou das
          custas processuais. Nesse caso o recurso não será
          apreciado pelo órgão revisor.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Despacho
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          ato de andamento do processo, que não contém decisão de
          mérito. É usado para pedir que se ouçam as partes, por
          exemplo, ou em resposta à petição.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Dilação
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
      prorrogação, extensão.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Diligência
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ato de o juiz ou servidor sair para praticar, fora
          das secretarias, como vistoria, arrecadação, penhora ou
          inspeção judicial.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Dissídio
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          denominação genérica das divergências surgidas nas
          relações entre empregados e empregadores e submetidas à
          Justiça do Trabalho. Pode ser individual ou
          coletivo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Dissídio coletivo
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">controvérsia entre pessoas jurídicas,
          categorias profissionais (empregados) e econômicas
          (empregadores) ou os próprios empregadores. A instauração
          de processo de dissídio coletivo é prerrogativa de
          entidade sindical – sindicatos, federações e
          confederações de trabalhadores ou de empregadores.
          Dissídios coletivos buscam solução, junto à Justiça do
          Trabalho, para questões que não puderam ser solucionadas
          pela negociação entre as partes e dizem respeito aos
          interesses das categorias, não de seus membros
          individualmente tomados.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Dissídio individual
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">reclamação trabalhista resultante de
          controvérsia relativa ao contrato individual de trabalho.
          É ajuizada numa Vara do Trabalho pelo empregado ou pelo
          empregador, pessoalmente ou por seu representante, e
          pelos sindicatos de classe. Na Justiça do Trabalho não é
          obrigatória a assistência de advogado, quando a lide é
          entre empregados e empregadores.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Distribuição
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ato pelo qual é escolhido o órgão no qual o
          processo terá desenvolvimento. Haverá distribuição nas
          varas e nos Tribunais, de forma a dividir igualmente os
          processos entre todos os juízes e/ou
          desembargadores.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p>&nbsp;
  </p>
  <p class="c6">
    <strong>
      <span class=
            "c1">E
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Edital
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          ato escrito e publicado em jornais de grande circulação,
          afixado em lugar público, na sede do juízo, com aviso ou
          comunicação da autoridade competente.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>E-doc
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          sistema de emissão e captura de documentos e petições
          digitais. No TRT-2 é utilizado apenas a partir da segunda
          instância.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Efeito suspensivo
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">suspensão da eficácia de uma decisão
          de juiz ou tribunal.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Embargos
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
      na Justiça Trabalhista, os embargos podem ser
      </span>
      <span class="c1">
	<strong>de declaração,
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">recurso pelo qual se faz pedido ao juiz
          ou tribunal para de esclarecimento de contradição,
          obscuridade e omissão contidas na sentença ou
          acórdão;
	  </span>
	  <span class="c1">
	    <strong>à execução,
            que
	    </strong>
	  </span>
	  <span class="c1">pretendem discutir
          parâmetros e critérios sobre o valor ou teor de ordem
          emanada pela decisão judicial na fase de execução;
	  </span>
          <span class="c1">
	    <strong>de terceiro,
	    </strong>
	  </span>
          <span class="c1">que cabem em processo de execução, em
          que um terceiro, estranho ao conflito, proprietário ou
          possuidor de bem móvel ou imóvel, sofre ameaça em sua
          posse ou direito. Cabem embargos também das decisões das
          Turmas do TST que divergirem entre si, ou das decisões
          proferidas pela Seção de Dissídios Individuais, salvo se
          a decisão estiver de acordo com súmula ou orientação
          jurisprudencial do TST ou do STF.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ementa
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          resumo do entendimento adotado por
          acórdão.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Empregado
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          trabalhador pessoa física que presta serviços
          subordinados, onerosos e de natureza não eventual a
          empregador.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Empregador
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">pessoa física ou jurídica que admite, assalaria e
          dirige a prestação pessoal de serviços do
          empregado.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Execução
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          fase do processo que visa dar cumprimento a uma decisão
          judicial.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Ex nunc
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          “desde agora”; quer dizer que a decisão não tem efeito
          retroativo, ou seja, vale do momento que foi proferida em
          diante.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Ex officio
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
      oficial; vide “Recurso
      </span>
      <span class="c7">ex
      officio
      </span>
      <span class="c1">”.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Exordial
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          inicial, é utilizada como sinônimo de petição
          inicial.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Ex tunc
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          “desde então”, quer dizer que a decisão tem efeito
          retroativo, valendo também para o
          passado.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Estatutário
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">relativo a estatuto. No caso de servidores públicos,
          aqueles regidos por estatutos específicos. Servidores do
          Judiciário Federal são regidos pela Lei
          8.112/90.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p>&nbsp;
  </p>
  <p class="c6">
    <strong>
      <span class=
            "c1">F
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>FAT
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">Fundo
          de Amparo ao Trabalhador, fundo público que financia,
          entre outras, ações de capacitação de
          trabalhadores.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Férias
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          período anual de descanso, de 30 dias, integral ou
          parcelado, que a lei compulsoriamente concede aos
          trabalhadores, e durante o qual estes recebem sua
          remuneração habitual acrescida de 1/3.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>FGTS
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          Fundo de Garantia por Tempo de Serviço. É uma “poupança
          forçada” suportada exclusivamente pelo empregador. Todos
          os meses, ao quitar o salário e demais adicionais, o
          empregador deverá depositar numa conta vinculada do
          trabalhador 8% da sua remuneração. Enquanto não sacado, o
          valor destina-se a obras de infraestrutura. A Lei 8036/90
          prevê as hipóteses em que o empregado pode sacar o valor
          do Fundo. A mais comum é a dispensa sem justa causa, por
          iniciativa do empregador.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Foro
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          delimitação da atuação de uma unidade de justiça. Pode
          referir-se à matéria, como “foro penal”, ou “foro
          privilegiado”; ou à área geográfica, como “foro de
          Santana de Parnaíba”.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>G
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Gorjeta
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          importância dada espontaneamente pelo cliente ao
          empregado do estabelecimento, ou aquela cobrada pela
          empresa mas que se destina, com exclusividade, aos seus
          empregados.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>GRU
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">Guia
          de Recolhimento da União – Documento pelo do qual são
          recolhidas taxas em favor da União, tais como multas e
          custas processuais.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>H
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Habeas corpus
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          remédio jurídico constitucional que visa a assegurar a
          liberdade de locomoção. O
      </span>
      <strong>
	<span class=
              "c7">habeas corpus
	</span>
      </strong>
      <span class="c1">é
          concedido sempre que alguém sofrer ou se achar ameaçado
          de sofrer restrição da liberdade de locomoção, por
          ilegalidade ou abuso de poder.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Habeas data
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          remédio jurídico constitucional que visa a assegurar
          acesso a informações atinentes à pessoa junto a bancos de
          dados oficial e para retificação desses, se for o
          caso.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Hasta Pública
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ato da Justiça, pelo qual são alienados, ou seja,
          vendidos, bens do devedor para que, com o dinheiro
          apurado, possam ser pagos o credor, as custas e as
          despesas do processo de execução.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Homologação
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ratificação ou aceite da autoridade judicial a
          determinados atos das partes a fim de lhes dar
          validade.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Honorários
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">remuneração dos auxiliares da justiça, como os
          peritos e advogados, pelos serviços prestados no
          processo. Na Justiça do Trabalho, o deferimento de
          honorários advocatícios exige o benefício da justiça
          gratuita e a assistência de sindicato.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Hora extra
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">período trabalhado que ultrapassa a jornada legal
          e que deve ser remunerado com adicional de, no mínimo,
          50% sobre a hora normal.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>I
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Impedimento
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">condição do juiz que o impede de atuar no
          processo. As circunstâncias estão descritas no art. 144
          do CPC/2015. O magistrado não pode exercer as funções no
          processo em que for parte; que interveio como advogado da
          parte; que oficiou como perito; ou ainda quando tem
          cônjuge ou parente como parte ou advogado de um dos
          envolvidos no conflito, entre outros obstáculos à
          atuação.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Instância
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          grau da hierarquia do Poder Judiciário. Na primeira
          instância, onde em geral iniciam as ações, a jurisdição é
          exercida pelo juízo do trabalho. A segunda instância,
          onde são julgados os recursos, é formada pelos tribunais
          regionais do trabalho. A terceira instância é constituída
          pelos tribunais superiores, a exemplo do TST, que julgam
          recursos contra decisões dos tribunais de segunda
          instância. O Código de Processo Civil substituiu esta
          expressão por
      </span>
      <span class="c1">
	<strong>grau de
        jurisdição
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Intempestivo
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">fora do tempo, do prazo estabelecido por Lei para
      a realização do ato processual.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>J
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Jornada de trabalho
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">quantidade de horas trabalhadas no
          dia. A jornada constitucional máxima é de oito
          horas.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Juiz
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          órgão do Poder Judiciário incumbido de decidir as lides,
          analisando toda lesão ou ameaça de lesão a direitos dos
          cidadãos. Identifica especialmente a autoridade que atua
          em primeiro grau.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Juiz classista
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">juiz não togado, ou leigo, representante dos
          empregadores ou dos empregados. A representação classista
          na Justiça do Trabalho, inicialmente prevista na CLT e na
          Constituição da República, foi extinta pela Emenda
          Constitucional 24/99. O representante classista era
          nomeado para mandato de três anos, não submetido a
          concurso público.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Jurisdição
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">atividade do Poder Judiciário ou de órgão que a
          exerce, solucionando as lides, a partir da lesão ou
          ameaça de lesão a direitos dos cidadãos. Refere-se também
          à área geográfica abrangida por esse
          órgão.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Jurisprudência
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">conjunto das decisões do tribunal sobre
      determinado tema.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Juros de mora
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">juros devidos em razão do atraso no pagamento da
      dívida.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Jus postulandi
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          direito de ingressar em juízo. Normalmente, esse direito
          incumbe aos advogados habilitados pela OAB. No processo
          do trabalho, se a lide ocorrer entre empregado e
          empregador, as partes podem exercer pessoalmente o
      </span>
      <span class="c7">jus postulandi
      </span>
      <span class="c1">,
          praticando todos os atos autorizados para o exercício do
          direito de ação, independentemente do patrocínio de
          advogado. Essa possibilidade fica restrita ao 2º grau de
          jurisdição, não incluindo as ações e recursos de
          competência do TST.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Justa causa
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">diz-se do motivo, previsto em lei, para extinção
          do vínculo empregatício por violação a suas regras, quer
          pelo empregado, quer pelo empregador. A CLT relaciona os
          motivos de justa causa do empregado no artigo 482, e do
          empregador, no 483.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Justiça gratuita
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">assistência prestada pelo Estado aos
          que necessitam, para assegurar o acesso à Justiça.
          Compõem-se de isenções do pagamento de taxas, honorários
          e custas.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p>&nbsp;
  </p>
  <p class="c6">
    <strong>
      <span class=
            "c1">L
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Laudo
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          relatório ou parecer de peritos sobre matéria técnica
          discutida na ação (vide definição de
          perícia).
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Leilão judicial
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">modalidade de venda pública a quem oferte o maior
          lance, destinado a venda de bens penhorados para garantia
          de uma execução judicial. No caso dos leilões da Justiça
          do Trabalho, são realizados para pagamentos de dívidas
          oriundas de processos trabalhistas. Ocorre em hasta
          pública.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Licitação
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          procedimento administrativo por meio do qual a
          Administração Pública escolhe, dentre várias propostas
          apresentadas, a mais vantajosa ao seu interesse para a
          execução de obras e serviços e para compra de
          materiais.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Lide
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          demanda, litígio, pleito judicial, questão controvertida.
          A solução da lide pode ocorrer perante a justiça ou,
          conforme a matéria, o árbitro. As partes podem por fim à
          lide, ainda, por conciliação ou
          mediação.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Liminar
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">medida
          concedida no início do processo, para evitar que a demora
          da decisão cause prejuízos a quaisquer das partes ou à
          utilidade do processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Liquidação
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">fase do processo em que se fixa do valor da
          condenação. Pode ser feita pelas próprias partes ou por
          cálculo de contador nomeado pelo juízo. A decisão que
          fixa o valor chama-se sentença de
          liquidação.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Litigante de má fé
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">quem age contra a lei ou tentando
          impedir o procedimento regular do processo. A Lei prevê
          as hipóteses de fatos que constituem litigância de
          má-fé.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Litisconsórcio
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">reunião de partes nos polos do processo. Se for no
          polo ativo, chama-se litisconsórcio ativo, de autores da
          ação; se for dos réus, passivo. Os integrantes do
          litisconsórcio chamam-se
          litisconsortes.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Litispendência
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">situação de duas causas idênticas, com as mesmas
          partes, mesmo objeto e mesma causa de pedir. O efeito da
          litispendência é a extinção da causa mais recente, porque
          o Judiciário não deve decidir duas vezes a
          lide.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c7">
	<strong>Lockout
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(inglês)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          paralisação do trabalho realizada pelo próprio empregador
          com o objetivo de exercer pressões sobre os trabalhadores
          ou o Poder Público, visando a frustrar negociação
          coletiva, ou dificultar o atendimento de reivindicações.
          O
      </span>
      <span class="c7">lockout
      </span>
      <span class=
            "c1">é probido pela Lei de Greve.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>M
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Mandado judicial
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">ordem emitida pelo juiz no processo.
          Exemplos: mandado de penhora, mandado de citação, mandado
          de remoção de bens.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Mandado de segurança
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">remédio constitucional que visa a
          resguardar lesão de direito líquido e certo, quando o
          agente que pratica o ilícito constitui autoridade
          pública.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Medida cautelar
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">procedimento judicial de caráter urgente que visa
          a prevenir, conservar, defender ou assegurar a eficácia
          de um direito ou do processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Mérito da ação
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">tudo quanto diz respeito à substância do pedido,
          ao conteúdo do feito, razão de ser da causa, sua
          essência, o que deu origem ao processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ministério do Trabalho
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">órgão do Poder Executivo. Cabe a ele
          assessorar o Poder Executivo na elaboração ou alteração
          das leis trabalhistas e fiscalizar a aplicação dessas,
          por meio das Superintendências Regionais do Trabalho -
          antigas Delegacias Regionais do Trabalho. Presta outros
          serviços, como a emissão da Carteira de Trabalho e a
          concessão do seguro-desemprego. Página eletrônica do
          órgão:
	  </span>
	  <span class="c8">
	    <a href=
               "http://www.mte.gov.br/">
	      <span class=
		    "c7">www.mte.gov.br/
	      </span>
	    </a>
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ministério Público do
        Trabalho
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">órgão do
          Ministério Público da União, não faz parte do Poder
          Judiciário nem do Poder Executivo. Segundo a
          Constituição, é instituição permanente e essencial às
          funções da Justiça. Cabe ao Ministério Público a "defesa
          da ordem jurídica, do regime democrático e dos interesses
          sociais e individuais indisponíveis". O parecer do
          Ministério Público não é voto. Como o nome diz, trata-se
          da manifestação da posição daquele órgão na matéria em
          exame. É uma orientação, que o Tribunal pode levar em
          conta, mas que não decide a matéria em julgamento. O MPT
          é encarregado de dar proteção aos direitos fundamentais e
          sociais do trabalhador. Nele, atuam procuradores do
          trabalho, que podem receber denúncias de desrespeito às
          leis do trabalho e representar contra seus infratores.
          Página eletrônica do órgão na 2ª Região:
      </span>
      <span class="c8">
	<a href=
           "http://www.prt2.mpt.gov.br/">
	  <span class=
		"c7">www.prt2.mpt.gov.br/
	  </span>
	</a>
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>N
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Normas regulamentares (NR)
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">também conhecidas pela abreviatura
          “NRs”, são normas que regulamentam e fornecem orientações
          sobre procedimentos obrigatórios relacionados à segurança
          e medicina do trabalho, editadas pelo Ministério do
          Trabalho e Emprego. Exemplo: as normas que regulamentam o
          trabalho em atividades insalubres ou
          perigosas.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Notificação
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ato pelo qual as partes são cientificadas de atos
      do processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>O
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Obreiro
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
      vide definição de empregado.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Oficial de justiça
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">servidor público que tem como
          atribuição executar os mandados
          judiciais.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ônus da prova
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">encargo ou responsabilidade, atribuído pela lei a
          cada uma das partes, de demonstrar a ocorrência dos fatos
          alegados no processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Orientação jurisprudencial
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">posicionamento adotado e publicado por
          Tribunal do Trabalho a respeito de determinado tema
          jurídico, com a finalidade de buscar a uniformidade das
          futuras decisões sobre matéria.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ouvidoria
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          setor responsável por receber manifestações, como
          reclamações, denúncias, elogios, críticas e sugestões dos
          cidadãos, instituições, entidades ou agentes públicos
          quanto aos serviços e atendimentos prestados por
          determinado órgão. Contato com a Ouvidoria do
          TRT-2:
      </span>
      <span class="c8">
	<a href=
           "mailto:ouvidoria@trtsp.jus.br">
	  <span class=
		"c1">ouvidoria@trtsp.jus.br
	  </span>
	</a>
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>P
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>PAT
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          Programa de Alimentação do Trabalhador, criado pela Lei
          6321/76.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Parecer
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          opinião emitida por um especialista, advogado, médico,
          engenheiro ou psicólogo, por exemplo, sobre uma
          determinada questão do processo exija conhecimentos
          técnicos. Serve para orientar decisões dos magistrados.
          Na Justiça do Trabalho, o Ministério Público emite
          parecer em dissídios coletivos originários e em processos
          que envolvam interesse público. Juízes não dão parecer:
          eles decidem a questão.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Partes
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          são as pessoas atuantes no processo, como o autor –
          também chamado de reclamante na Justiça do Trabalho, que
          é a pessoa que formula pedido em juízo, e o réu – ou
          reclamado, aquele contra quem tais pedidos se dirigem.
          Também são partes os terceiros interessados e
          litisconsortes.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Penhora
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          apreensão judicial de bens do devedor para pagamento de
          uma dívida. A penhora
      </span>
      <span class="c7">on
      line
      </span>
      <span class="c1">é uma modalidade realizada
          por via eletrônica e que recai sobre dinheiro em depósito
          ou aplicação financeira. Já a penhora no rosto dos autos
          é aquela que se faz em direitos do devedor ou executado
          constantes de outra ação pendente em juízo, e que é
          lavrada pelo escrivão na face externa da primeira folha
          dos respectivos autos.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Perícia
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          exame realizado por profissional especialista destinado a
          verificar ou esclarecer determinado fato, apurar as
          causas motivadoras, o estado, a alegação de direitos ou a
          estimação da coisa que é objeto de litígio ou processo
          (vide definição de laudo).
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Petição
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          de forma geral, é um pedido escrito dirigido ao juízo. A
          petição inicial, também chamada de exordial, é o pedido
          para que se inicie um processo. Outras petições podem ser
          apresentadas durante o processo para requerer o que é de
          interesse ou de direito das partes.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Plantão judiciário
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">serviço prestado pelos Tribunais
          visando a garantir a apreciação de pedidos urgentes nos
          períodos e horários em que encerrado o expediente
          ordinário.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Portaria
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          documento oficial de ato administrativo, baixado por
          autoridade pública e destinado a dar instruções ou fazer
          determinações de diversas ordens.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Praça pública
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">modalidade de venda pública a quem oferte o maior
          lance, destinado a venda de bens penhorados para garantia
          de uma execução judicial. No caso dos leilões da Justiça
          do Trabalho, são realizados para pagamentos de dívidas
          oriundas de processos trabalhistas.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Precad
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          sistema que reúne os dados principais da inicial em um
          único arquivo digital.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Precatório
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">requisições de pagamento expedidas pelo Judiciário
          para que a Fazenda Federal, Estadual ou Municipal pague
          uma dívida pela qual está sendo
          executada.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Preliminar
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">questão processual a ser dirimida antes do
          julgamento do mérito da causa. Um processo pode ser
          extinto, sem resolução de mérito, se algum requisito
          processual deixa de ser atendido.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Preposto
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          representante da empresa em audiência, para relatar os
          fatos envolvidos no processo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Prescrição
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">perda do direito de ação, ou seja, perda da
          proteção jurídica relativa ao direito pela inobservância
          de prazo de seu exercício.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Prioridade
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">hipóteses em que o processo corre em tramitação
          preferencial. A lei garante a alguns cidadãos a
          prioridade de tramitação, como é o caso das pessoas
          idosas.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Processo
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          conjunto organizado de preceitos legais que dão forma e
          movimento à ação. Sequência de atos interdependentes que
          se destinam a solucionar o conflito, vinculando o juiz e
          as partes a direitos e obrigações.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c2">
    <span class="c9">
      <strong>Processos
      pendentes
      </strong>
    </span>
    <span class="c9">são os que
          nunca receberam movimento de baixa em cada uma das fases
          analisadas.
    </span>
    <span class=
          "c10">Obs
    </span>
    <span class="c9">: pode ocorrer de autos
          já baixados retornarem à tramitação sem figurar como caso
          novo. São os casos de sentenças anuladas na instância
          superior, de remessas e retornos de autos entre tribunais
          em razão de declínio de competência e de devolução dos
          processos para a instância inferior para aguardar
          julgamento do STJ em recurso repetitivo, ou do STF em
          repercussão geral.
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Procuração
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c7">
	<strong>ad judicia
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">documento que outorga poderes a um advogado para
          conduzir o processo de interesse do
          outorgante.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Protelatório/procrastinatório
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">diz-se dos atos ou recursos que são
          opostos apenas visando ao ganho de tempo, sem amparo
          fático ou jurídico.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Provimento
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">ato de acolher o recurso
      interposto.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>PJe-JT
      </strong>
    </span>
    <span class="c1">
          Processo Judicial Eletrônico da Justiça do Trabalho. Com
          o PJe, há economia de papel e tempo, já que os atos
          processuais são feitos diretamente no sistema, sem a
          necessidade de impressão de documentos, e há prazos
          comuns para as partes, o que diminui o trâmite
          processual.
    </span>
  </p>
  <p>&nbsp;
  </p>
  <p class="c11">
    <strong>
      <span class=
            "c1">R
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Recesso
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          período no qual não há expediente forense, o que na
          Justiça Federal brasileira ocorre entre os dias 20 de
          dezembro e 6 de janeiro.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Reclamado
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          pessoa física ou jurídica contra quem se propõe
          reclamação.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Reclamante
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">pessoa física ou jurídica que ajuíza ação
      trabalhista. Em geral, o trabalhador.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Recolhimento previdenciário
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">contribuições, que são espécie do
          gênero tributo, destinadas ao amparo em caso de doenças,
          invalidez, morte, idade avançada, proteção à maternidade
          e ao desempregado.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Recurso ordinário
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">recurso interposto contra a primeira
          decisão no processo.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Recurso
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c7">
	<strong>ex officio
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">
	<strong>(latim)
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          remessa necessária do processo ao Tribunal, quando a
          fazenda pública é condenada. Constitui pressuposto de
          validade da sentença.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Redução a termo
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">transformar o que foi expresso verbalmente em
          documento escrito e assinado. O interessado em iniciar um
          processo do trabalho sem advogado pode fazer sua
          reclamação verbal, ficando a petição inicial a cargo dos
          servidores do Setor de Atendimento do
          TRT-2.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Relator
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          desembargador que analisa em primeiro lugar o recurso
          ordinário; é quem recebe o processo por distribuição. A
          ele compete examinar o processo e resumi-lo em um
          relatório.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Relatório
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          exposição resumida do processo, feita pelo relator no
          início da sessão de julgamento. Após a leitura, é dada a
          palavra aos representantes das partes e, em seguida, o
          relator pronuncia seu voto.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Responsabilidade
        solidária/subsidiária
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          na responsabilidade solidária, todos os devedores são
          responsáveis integralmente pelo débito, podendo o
          trabalhador cobrar de apenas uma empresa ou de todas elas
          ao mesmo tempo; na responsabilidade subsidiária, há uma
          ordem de preferência, isto é, aciona-se primeiro o
          devedor principal, somente se este não pagar, cobra-se
          dos demais.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Revelia
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          efeito do não comparecimento do réu para defender-se em
          juízo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Revisor
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          desembargador que analisa em segundo lugar o recurso
          ordinário, após o relator. Ele pode acompanhar o voto ou
          propor outra solução, divergindo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Rito
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          organização dos atos de tramitação do processo. Na
          justiça trabalhista, pode ser ordinário, sumário ou
          sumaríssimo.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Rito (ou procedimento)
        sumário
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">aplica-se aos
          processos de valor não superior a dois salários mínimos.
          Da sentença não cabe recurso ordinário ao TRT, mas, se a
          decisão violar a Constituição, caberá recurso
          extraordinário para o Supremo Tribunal
          Federal.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Rito (ou procedimento)
        sumaríssimo
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">aplica-se
          aos processos trabalhistas cujo valor não ultrapasse 40
          salários mínimos. Nesses casos, as ações devem ser
          resolvidas no prazo máximo de 15 dias, em audiência
          única. Se houver interrupção da audiência, a solução deve
          ser dada em, no máximo, 30 dias. Se houver recurso porque
          suas possibilidades são mais restritas, este terá
          tramitação também especial e rápida no
          Tribunal.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p>&nbsp;
  </p>
  <p class="c6">
    <strong>
      <span class=
            "c1">S
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Salário
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          contraprestação paga diretamente pelo empregador em razão
          dos serviços prestados pelo trabalhador. Diferente da
          remuneração, que pode ser paga também por terceiros, por
          meio de gorjetas.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Segredo de justiça
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">condição de um processo cujos atos
          deixam de ter publicidade, para preservar o decoro da
          parte, não prejudicar o andamento do processo ou o
          interesse social.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Seguro desemprego
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">benefício recebido pelos desempregados
          por tempo limitado e pago pela Previdência
          Social.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sentença
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          decisão de mérito dada pelo juiz de 1º
          grau.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sessão de julgamento
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">reunião de desembargadores para
          julgamento de processos no 2º grau.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sindicato
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          entidade que representa e defende interesses da
          categoria, tanto na esfera judicial, quando, por exemplo,
          ingressa com ação civil coletiva para exigir o pagamento
          de adicional de insalubridade, quanto na esfera
          extrajudicial, como ocorre na(negociação coletiva com a
          empresa para aumento de salários.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sisdoc
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          Sistema de Protocolização de Documentos Físicos e
          Eletrônicos. Esse sistema permite que os advogados
          protocolizem suas ações e petições na Justiça do Trabalho da
          2ª Região sem sair do escritório ( via internet ), de
          qualquer lugar do país. É utilizado para protocolar as
          petições endereçadas ao 1º grau.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sobrestado
	</strong>
      </span>
      <span class=
            "c1">sinônimo de suspenso.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sobreaviso
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">período de trabalho no qual o empregado, mesmo sem
          execução de serviços, permanece à disposição do
          empregador, para substituição de funcionários que se
          ausentem ou para execução de serviços imprevistos, sendo
          remunerado por este período na proporção de 1/3 das horas
          normais trabalhadas.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Substabelecimento
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">ato direcionar a outro advogado os
          poderes recebidos em procuração. Pode ser para ampliação
          do quadro de advogados que representam aquela parte, como
          pode servir para a substituição de um
          deles.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sucumbência
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">princípio que atribui à parte vencida em um
          processo judicial o pagamento dos gastos decorrentes da
          atividade processual. No processo do trabalho inexiste
          sucumbência recíproca ou parcial.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Súmula
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          resumo da interpretação pacificada ou majoritária adotada
          por um
      </span>
      <span class="c13">
	<a href=
           "https://pt.wikipedia.org/wiki/Tribunal">
	  <span class=
		"c12">Tribunal
	  </span>
	</a>
      </span>
      <span class="c1">a
          respeito dos diversos tema. Pode ser utilizado também
          para identificar um verbete de determinado assunto do
          conjunto da jurisprudência pacificada.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Suspeição
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
      s
      </span>
      <span class="c14">ituação que impõe ao juiz, por
          suspeita de imparcialidade, o dever de se afastar da
          causa, sob pena de a parte poder impugná-lo, no prazo e
          forma legais. As hipóteses de suspeição são previstas em
          Lei.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Sustentação oral
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">discurso feito pelo advogado no dia da
          sessão de julgamento visando a convencer os
          desembargadores a adotar sua tese.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>SRTE
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">Superintendência Regional do Trabalho e
      Emprego.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p>&nbsp;
  </p>
  <p class="c6">
    <strong>
      <span class=
            "c1">T
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Testemunha
	</strong>
      </span>
      <span class=
          "c1">pessoa convocada para atestar em juízo ou
          extrajudicialmente a existência de um ato ou para
          esclarecer fato que é de seu conhecimento ou que
          presenciou.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Transação
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          método de solução ou prevenção de litígios, mediante
          recíproca concessão entre as partes.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Trânsito em julgado
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">expressão usada para uma decisão
          (sentença ou acórdão) da qual não se pode mais recorrer,
          seja porque já passou por todos os recursos possíveis,
          seja porque exauriu o prazo para
          recurso.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Turma
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          órgão judiciário trabalhista de 2º grau composta por
          desembargadores.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Tutela
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          proteção. A tutela jurisdicional caracteriza-se pelo
          amparo concedido pelo Estado na proteção aos direitos do
          cidadão.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <strong>
      <span class=
            "c1">U
      </span>
    </strong>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Ulterior
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          que vem depois, que sucede, próximo,
          seguinte.
      </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class=
          "c1">
      <strong>V
      </strong>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Vara do Trabalho
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">órgão judiciário trabalhista de 1º
          grau.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Vínculo empregatício
	</strong>
      </span>
          <span class="c1">contrato entre empregado e empregador
          que visa à retribuição salarial por um serviço prestado
          com subordinação, pessoalidade e
          habitualidade.
	  </span>
    </span>
  </p>
  <p class="c6">
    <span class="c5">
      <span class=
            "c1">
	<strong>Voto
	</strong>
      </span>
      <span class="c1">
          decisão dada por um desembargador em sessão de julgamento
          no 2º grau de jurisdição.
      </span>
    </span>
  </p>
</div>
